<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 2bb07c8c43f028c665a33bfc08a22639e9e35dc6 Maintainer: nobody Status: ready -->

 <chapter xml:id="faq.com" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>PHP und COM</title>
  <titleabbrev>PHP und COM</titleabbrev>

   <para>
    PHP kann auf Win32 Plattformen benutzt werden, um auf COM und DCOM Objekte zuzugreifen.
   </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.com.q1">
    <question>
     <para>
      Ich habe eine DLL-Datei erstellt, um etwas zu berechnen. 
      Kann ich diese DLL-Datei auch in PHP benutzen?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Wenn es eine einfache DLL-Datei ist, gibt es noch keinen Weg diese auch in PHP zu benutzen.
      Wenn die DLL-Datei aber einen COM-Server enthält, können Sie diese möglicherweise benutzen, 
      wenn sie das IDispatch Interface implementiert.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.com.q2">
    <question>
     <para>
      Was bedeutet 'Unsupported variant type: xxxx (0xxxxx)'?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Es gibt dutzende VARIANT-Typen und -Kombination. Die meisten werden bereits unterstützt,
      aber es gibt immer noch einige, die noch implementiert werden müssen.
      Arrays werden zum Beispiel noch nicht vollständig unterstützt. Nur eindimensional
      indexierte Arrays können zwischen PHP und COM ausgetauscht werden.
      Wenn Sie andere Typen finden, die nicht unterstützt werden, melden Sie diese bitte
      als Bug (wenn sie nicht schon gemeldet wurden) und stellen so viele Informationen zur
      Verfügung wie möglich.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.com.q3">
    <question>
     <para>
      Ist es möglich, visuelle Objekte in PHP zu verändern?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Generell ja, aber da PHP normalerweise als Web-Skriptsprache verwendet wird, läuft es im Webserver Kontext,
      also werden visuelle Objekte niemals auf dem Desktop des Servers erscheinen.
      Wenn Sie PHP für Anwendungsskripting benutzen, zum Beispiel in Verbindung mit PHP-GTK, gibt es keine
      Limitation bei Zugriff und Veränderung von visuellen Objekten durch COM.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.com.q4">
    <question>
     <para>
      Kann ich ein COM-Objekt in einer Session speichern?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Nein, können Sie nicht. COM-Instanzen werden als Resourcen behandelt und
      können somit nur im Kontext eines einzelnen Skripts benutzt werden.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.com.q5">
    <question>
     <para>
      Wie kann ich COM-Fehler abfangen?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Die COM-Erweiterung wirft eine <literal>com_exception</literal>,
      die Sie abfangen und dann das <literal>code</literal>-Member inspizieren können, um
      zu bestimmen, wie fortzufahren ist.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.com.q6">
    <question>
     <para>
      Kann ich DLL-Dateien aus PHP-Skripten wie in Perl generieren?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Nein, leider gibt es kein Tool, das für PHP verfügbar ist.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.com.q7">
    <question>
     <para>      
      Was bedeutet 'Unable to obtain IDispatch interface for CLSID {xxxxxxxx-xxxx-xxxx-xxxx-xxxxxxxxxxxx}'?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Dieser Fehler kann mehrere Gründe haben:
      <itemizedlist>
       <listitem>
         <simpara>
          Die CLSID ist falsch
         </simpara>
        </listitem>
       <listitem>
         <simpara>
          Die angeforderte DLL-Datei fehlt
         </simpara>
        </listitem>
       <listitem>
         <simpara>
          Die angeforderte Kompinente implementiert das IDispatch Interface nicht.
         </simpara>
        </listitem>
       </itemizedlist>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
    
   <qandaentry xml:id="faq.com.q8">
    <question>
     <para>
      Wie kann ich ein COM-Object von einem entfernten Server ausführen?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Genauso, wie Sie lokale COM-Objekte ausführen. Sie müssen nur die IP der entfernten Maschine als zweiten Parameter
      zum COM-Konstruktor weitergeben.
     </para>
     <para>
      Stellen Sie sicher, dass Sie <link linkend="ini.com.allow-dcom">com.allow_dcom</link><literal>=</literal>&true; 
      in der &php.ini; gesetzt haben.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.com.q9">
    <question>
     <para>
      Ich bekomme die Meldung 'DCOM is disabled in C:\path...\scriptname.php on line 6' angezeigt,
      was kann ich tun?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Bearbeiten Sie die &php.ini; und setzen sie
      <link linkend="ini.com.allow-dcom">com.allow_dcom</link><literal>=</literal>&true;.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.com.q10">
    <question>
     <para>
      Ist es möglich ein ActiveX-Objekt auf einer Seite mit PHP zu laden/manipulieren?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Das hat nichts mit PHP zu tun. ActiveX-Objekte werden auf beim Benutzer geladen,
      wenn sie vom HTML-Dokument angefordert werden. Es gibt keine Verbindung zum PHP-Skript,
      also ist auch keine direkte Interaktion auf der Seite des Servers möglich.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry xml:id="faq.com.q11">
    <question>
     <para>
      Ist es möglich, eine laufende Instanz einer Komponente zu erhalten?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Mithilfe von Monikern ist das möglich. Wenn Sie mehrere Referenzen zum selben Word-Exemplar
      erhalten möchten, können sie dieses Exemplar erstellen, wie hier beschrieben:
     </para>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$word = new COM("C:\docs\word.doc");
?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Dieser Code erstellt ein neues Exemplar, wenn kein laufendes Exemplar verfügbar ist, oder er gibt ein Handle
      zum laufenden Exemplar, wenn diese verfügbar ist, zurück.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry xml:id="faq.com.q12">
    <question>
     <para>
      Gibt es einen Weg, um ein Ereignis von einem COM-Objekt zu verarbeiten?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Sie können einen Listener definieren und ihn mithilfe von
      <function>com_event_sink</function> binden.
      Sie können <function>com_print_typeinfo</function> benutzen, um
      eine Listener-Skelettklasse von PHP erstellen zu lassen.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.com.q13">
    <question>
     <para>
      Ich habe Probleme, wenn ich versuche eine Methode eines COM-Objekts auszuführen,
      die mehr als ein Interface implementiert. Was kann ich tun?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Die Antwort ist genauso einfach und unbefriedigend zugleich. Ich weiß es nicht genau, 
      aber ich denke, Sie können nichts tun.
      Wenn jemand spezifischere Informationen darüber hat, lassen Sie es <link xlink:href="mailto:&email.harald;">mich</link> wissen :)
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.com.q14">
    <question>
     <para>
      PHP funktioniert mit COM, aber was ist mit COM+?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      COM+ erweitert COM um ein Framework, um Komponenten über MTS und MSMQ zu verwalten, 
      aber es gibt nichts Besonderes, das PHP unterstützen müsste, um solche Komponenten zu benutzen.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.com.q15">
    <question>
     <para>
      Wenn PHP COM-Objekte manipulieren kann, könnten wir in Zukunft
      MTS in Verbindung mit PHP benutzen, um Komponenten-Ressourcen zu verwalten?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      PHP selbst verarbeitet Transaktionen noch nicht. Wenn also ein Fehler
      auftritt, wird kein Rollback gestartet. Wenn Sie Komponenten benutzen, die
      Transaktionen unterstützen, müssen Sie das Transaktions-Management selbst
      implementieren.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
 
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
