<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 283794 Maintainer: wiesemann Status: ready -->
 <chapter xml:id="faq.mailinglist" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Mailing-Listen</title>
  <titleabbrev>Mailing-Listen</titleabbrev>

   <para>
    In dieser Rubrik finden Sie Informationen, wie Sie mit der PHP-Community in Kontakt
    treten können. Wir empfehlen Ihnen die Mailing-Listen.
   </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.isthere">
    <question>
     <para>Gibt es PHP-Mailing-Listen?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Natürlich! Es gibt eine ganze Reihe von Mailing-Listen für verschiedene Themen.
      Die wichtigsten Community-Mailing-Listen finden Sie auf unserer
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Mailing-Listen</link>-Seite.
     </para>
     <para>
      Die allgemeinste Mailing-Liste ist <literal>php-general</literal>.
      Um diese Liste zu abonnieren, schicken Sie eine leere E-Mail an
      <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.subscribe;">&url.ml.general.subscribe;</link>.
      Um die Liste abzubestellen, schicken Sie eine leere E-Mail an
      <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.unsubscribe;">&url.ml.general.unsubscribe;</link>.
     </para>
     <para>
      Sie können die Listen auch über das Web-Interface auf unserer
      <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Mailing-Listen</link>-Seite
      abonnieren oder abbestellen. Abmeldehinweise finden Sie auch im Fuß
      jeder Mailimg-Listen-Nachricht.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.others">
    <question>
     <para>Gibt es auch andere Communities?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Auf der ganzen Welt gibt es unzählige Communities, die sich mit PHP
      beschäftigen. Links zu solchen Ressourcen (und weitergehende
      Informationen) finden Sie auf unserer
      <link xlink:href="&url.php.support;">Support</link>-Seite.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.myown">
    <question>
     <para>Kann ich meine eigene PHP-Mailing-Liste starten?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ja. Genauer gesagt: Wir erlauben es nicht nur, wir unterstützen es
      sogar! Anderen durch das eigene Wissen und die eigene Erfahrung mit
      PHP zu helfen, hilft, das Wachstum und die Entwicklung der globalen
      PHP-Community und der Sprache selbst zu beschleunigen.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.subscribing">
    <question>
     <para>
      Hilfe! Ich kann eine der Mailing-Listen nicht abonnieren / abbestellen!
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Wenn Sie Probleme haben, eine Mailing-Liste zu abonnieren oder
      abzubestellen, dann kann es daran liegen, dass die Mailing-Listen-Software
      nicht herausfinden kann, welche E-Mail-Adresse benutzt werden soll.
      Wenn Ihre E-Mail-Adresse <literal>joeblow@example.com</literal> lautet,
      und Sie php-general abonnieren möchten, können Sie Ihren Abo-Wunsch an
      <literal>php-general-subscribe-joeblow=example.com@lists.php.net</literal>
      schicken; falls Sie die Liste abbestellen möchten, können Sie eine E-Mail an
      <literal>php-general-unsubscribe-joeblow=example.com@lists.php.net</literal>
      schicken.
      Für die anderen Mailing-Listen können Sie ähnliche Adressen benutzen.
     </para>
     <para>
      Der häufigste Grund dafür, dass die Leute Probleme haben, eine unserer
      Mailing-Listen abzubestellen, entsteht durch die Nutzung von
      E-Mail-Weiterleitungen. Wenn Ihre E-Mail-Adresse z.B.
      danbrown@example.com ist, aber Sie sich zur Mailing-Liste mit
      der Weiterleitung php-lists@example.com angemeldet haben und Sie
      diese Adresse an danbrown@example.com weiterleiten, so wird der Versuch,
      sich mit danbrown@example.com abzumelden, scheitern. Stattdessen
      müssen Sie die Adresse abmelden, an die die E-Mail gesendet wird -
      in diesem Fall also php-lists@example.com.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.archive">
    <question>
     <para>Gibt es ein Archiv der Mailing-Listen?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
       Ja, Sie finden eine Liste zu einigen Archiv-Seiten auf unserer
       <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Mailing-Listen</link>-Seite.
       Sie finden außerdem dutzende Seiten, die den Inhalt unserer
       Mailing-Liste archivieren und/oder syndizieren, indem Sie Ihre
       favorisierte Internet-Suchmaschine nutzen und nach "php mailing
       list archives" suchen.
      </para>
      <para>
       Alle Mailing-Listen-Artikel werden auch als News-Postings archiviert.
       Den News-Server können Sie mit einem Newsreader unter <link
       xlink:href="&url.php.news;">&url.php.news;</link> erreichen.
       Es gibt auch ein experimentelles Web-Interface für den
       Newsserver unter <link
       xlink:href="&url.php.newsweb;">&url.php.newsweb;</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.question">
    <question>
     <para>Was kann ich die Mailing-Listen fragen?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      PHP wird immer umfangreicher und beliebter. Aus diesem Grund kann der
      Verkehr auf der php-general-Mailing-Liste sehr hoch sein. Zur Zeit
      werden täglich zwischen 75 und 200 Artikel versendet, manchmal sogar
      noch mehr. Daher ist es in jedermanns Sinn, wenn Sie die Liste nur
      dann nutzen, wenn Sie nirgendwo eine Antwort auf Ihre Frage gefunden
      haben.
     </para>
     <para>
      Bevor Sie an die Liste schreiben, schauen Sie bitte in diese FAQ und das
      Handbuch, ob Sie dort vielleicht schon die gesuchte Antwort finden.
      Falls Sie dort nicht fündig werden, schauen Sie bitte in die Archive
      der Mailing-Listen (siehe oben).
      Wenn Sie Probleme mit der Installation oder Konfiguration von PHP haben,
      stellen Sie bitte sicher, dass Sie die mitgelieferte Dokumentation und
      die READMEs gelesen haben.
      Wenn Sie jetzt immer noch keine Antwort gefunden haben, können Sie Ihre
      Frage gerne an die passende Mailing-Liste schicken.
     </para>
     <para>
      Um sicherzustellen, dass Sie die besten Antworten erhalten (und um
      die Wahrscheinlichkeit zu senken, dass Sie die anderen Entwickler
      frustrieren), prüfen Sie bitte, ob Sie Ihre Frage an die passende
      Mailing-Liste schicken. Wenn Sie z.B. Probleme mit der Installation
      von PHP haben, sollten Sie Ihre Frage an die
      <literal>php-install</literal>-Mailing-Liste schicken. Eine Warnung:
      Einige Listen haben ähnliche Name, aber komplett unterschiedliche
      Nutzungen; eine Frage zu PHP-Skripten unter Windows sollte an
      die Windows-PHP-Nutzer-Liste, aber <literal>nicht</literal> an die
      Windows-Internals-Liste geschickt werden.
     </para>
     <para> 
      Bevor Sie eine Frage stellen, schauen Sie sich bitte die Seite
      <link xlink:href="&url.smart.questions;">How To Ask Questions The Smart 
      Way</link> an.
     </para> 
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.guideline">
    <question>
     <para>Welche Informationen soll ich mitschicken, wenn ich an die Mailing-Liste schreibe?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      E-Mails wie "Hilfe, ich schaffe es nicht, PHP ans Laufen zu bekommen. Was habe
      ich falsch gemacht?" sollten unbedingt vermieden werden.
      Wenn Sie solche Probleme haben, müssen Sie das benutzte Betriebssystem und
      die PHP-Version, die Sie zu benutzen versuchen, sowie, wie Sie PHP erhalten
      haben (vorkompiliert, CVS, RPMs etc.), angeben. Außerdem sollten Sie angeben,
      was Sie bisher schon versucht haben und welche Fehlermeldung sie erhalten
      haben.
     </para>
     <para>
      Dies gilt auch für alle anderen Probleme. Sie müssen immer angeben, was
      Sie getan haben und was Sie zu tun versuchen. Außerdem müssen Sie alle
      erhaltenen Fehlermeldungen angeben. Wenn Sie Probleme mit Ihren
      Quelltexten haben, müssen Sie den Teil, der nicht funktioniert,
      mitschicken. Allerdings sollten Sie auch nicht mehr Code als nötig
      mitschicken! Dadurch würde Ihre E-Mail schlecht lesbar und viele
      Leute könnten Ihre Frage deswegen ignorieren.
      Falls Sie sich unsicher sind, wie viele Informationen Sie schicken sollen,
      schicken Sie so viel, wie Ihrer Meinung nach relevant für das aktuelle
      Problem relevant ist. Ggf. sollten Sie nach Anforderung weitere
      Informationen schicken.
     </para>
     <para>
      Ein weiterer wichtiger Punkt ist auch, dass Sie Ihr Problem in der
      Betreff-Zeile zusammenfassen. Ein Betreff wie "Hilfe!" oder "Was ist das
      Problem hier?" wird mit Sicherheit von einem Großteil der Leser ignoriert
      werden.
     </para> 
     <para> 
      Außerdem bitten wir Sie, die Seite <link xlink:href="&url.smart.questions;">How
      To Ask Questions The Smart Way</link> zu lesen, da dies auch für Sie selbst
      eine große Hilfe sein kann.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
