<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 9ee9eccf455188ab6eb352194eb6f9eb99e15606 Maintainer: hholzgra Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<!-- Rev-Revision: 1.0 Reviewer: samesch -->
<!-- Credits: simp -->
 <sect1 xml:id="language.oop5.decon" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Konstruktoren und Destruktoren</title>

  <sect2 xml:id="language.oop5.decon.constructor">
   <title>Konstruktor</title>
   <methodsynopsis xml:id="object.construct">
    <type>void</type><methodname>__construct</methodname>
    <methodparam rep="repeat"><type>mixed</type><parameter>values</parameter><initializer>""</initializer></methodparam>
   </methodsynopsis>
   <para>
    PHP erlaubt es Entwicklern, Konstruktormethoden für Klassen zu deklarieren.
    Klassen mit Konstruktormethoden rufen diese für jedes neu erzeugte Objekt
    auf, sodass Konstruktoren für alle Initialisierungen passend sind, die das
    Objekt brauchen könnte, bevor es benutzt wird.
   </para>
   <note>
    <simpara>
     Konstruktoren von Elternklassen werden nicht implizit aufgerufen, wenn
     die Kindklasse einen Konstruktor definiert. Um einen Elternkonstruktor zu
     benutzen, ist ein Aufruf von <function>parent::__construct</function>
     innerhalb des Kindkonstruktors notwendig. Falls das Kind keinen
     Konstruktor definiert, kann er von der Elternklasse genau wie eine
     normale Klassenmethode geerbt werden (falls er nicht als privat
     deklariert wurde).
    </simpara>
   </note>
   <example>
    <title>Konstruktoren bei der Vererbung</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class BaseClass {
    function __construct() {
        print "Im BaseClass-Konstruktor\n";
    }
}

class SubClass extends BaseClass {
    function __construct() {
        parent::__construct();
        print "Im SubClass-Konstruktor\n";
    }
}

class OtherSubClass extends BaseClass {
    // erbt den Konstruktor von BaseClass
}

// Im BaseClass-Konstruktor
$obj = new BaseClass();

// Im BaseClass-Konstruktor
// Im SubClass-Konstruktor
$obj = new SubClass();

// Im BaseClass-Konstruktor
$obj = new OtherSubClass();
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <para>
    Im Gegensatz zu anderen Methoden ist
    <link linkend="object.construct">__construct()</link> ist ausgenommen von
    den üblichen
    <link linkend="language.oop.lsp">Regeln für die Signaturkompatibilität</link>.
    wenn sie erweitert wird.
   </para>
   <para>
    Konstruktoren sind gewöhnliche Methoden, die bei der Instanziierung des
    entsprechenden Objekts aufgerufen werden. Als solche können sie eine
    beliebige Anzahl von Argumenten definieren, die erforderlich sein können,
    einen Typ haben können und einen Standardwert haben können.
    Konstruktorargumente werden aufgerufen, indem die Argumente in Klammern
    hinter den Klassennamen gesetzt werden.
   </para>
   <example>
    <title>Die Verwendung von Argumenten eines Konstruktors</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Punkt {
    protected int $x;
    protected int $y;

    public function __construct(int $x, int $y = 0) {
        $this->x = $x;
        $this->y = $y;
    }
}

// Beide Parameter übergeben.
$p1 = new Punkt(4, 5);
// Nur den erforderlichen Parameter übergeben. $y nimmt den Standardwert von 0 an.
$p2 = new Punkt(4);
// Mit benannten Parametern (von PHP 8.0 an):
$p3 = new Punkt(y: 5, x: 4);
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <para>
    Wenn eine Klasse keinen Konstruktor hat oder der Konstruktor keine
    erforderlichen Argumente hat, können die Klammern weggelassen werden.
   </para>
   <sect3>
    <title>Konstruktoren alten Stils</title>
    <para>
     Vor PHP 8.0.0 interpretieren Klassen im globalen Namensraum eine Methode,
     die den gleichen Namen wie die Klasse trägt, als Konstruktor alten Stils.
     Diese Syntax ist veraltet, und führt zu einem
     <constant>E_DEPRECATED</constant>-Fehler, ruft die Funktion aber trotzdem
     als Konstruktor auf. Wenn sowohl
     <link linkend="object.construct">__construct()</link> als auch eine
     Methode gleichen Namens definiert sind, wird
     <link linkend="object.construct">__construct()</link> aufgerufen.
    </para>
    <para>
     In Namensraum-Klassen, oder ab PHP 8.0.0 in jeder Klasse, hat eine
     Methode mit dem Namen der Klasse keine besondere Bedeutung.
    </para>
    <para>
     Verwenden Sie in neuem Code immer
     <link linkend="object.construct">__construct()</link>.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="language.oop5.decon.constructor.promotion">
    <title>Promotion (Beförderung) des Konstruktors</title>
    <para>
     Ab PHP 8.0.0 können Konstruktorparameter auch so befördert werden, dass
     sie einer Objekteigenschaft entsprechen. Sehr häufig werden
     Konstruktorparameter einer Eigenschaft im Konstruktor zugewiesen, aber
     ansonsten nicht bearbeitet. Die Konstruktor-Promotion bietet eine
     Kurzform für diesen Anwendungsfall. Das obige Beispiel könnte wie folgt
     umgeschrieben werden:
    </para>
    <example>
     <title>Die Verwendung der Beförderung von Konstruktor-Eigenschaften</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Punkt {
    public function __construct(protected int $x, protected int $y = 0) {
    }
}
]]>
     </programlisting>
    </example>
    <para>
     Wenn ein Konstruktorargument einen Sichtbarkeitsmodifizierer enthält,
     interpretiert PHP es sowohl als Objekteigenschaft als auch als
     Konstruktorargument und weist der Eigenschaft den Wert des Arguments zu.
     Der Konstruktorkörper kann dann leer sein oder andere Anweisungen
     enthalten. Alle zusätzlichen Anweisungen werden ausgeführt, nachdem die
     Argumentwerte den entsprechenden Eigenschaften zugewiesen wurden.
    </para>
    <para>
     Nicht alle Argumente müssen befördert werden. Beförderte und nicht
     beförderte Argumente können in beliebiger Reihenfolge zu kombiniert
     werden. Beförderte Argumente haben keinen Einfluss auf den Code, der den
     Konstruktor aufruft.
    </para>
    <note>
     <para>
      Objekteigenschaften dürfen aufgrund der Mehrdeutigkeit, die in die
      Engine einfließen würde, nicht mit <type>callable</type> typisiert
      werden. Somit dürfen die angeführten Argumente auch nicht mit
      <type>callable</type> typisiert werden. Jede andere
      <link linkend="language.types.declarations">Typ-Deklaration</link> ist
      jedoch erlaubt.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      <link linkend="language.attributes">Attribute</link>, die auf ein
      befördertes Konstruktorargument gelegt werden, werden sowohl auf die
      Eigenschaft als auch auf das Argument übertragen.
     </para>
    </note>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="language.oop5.decon.constructor.static">
    <title>Erzeugung über statische Methoden</title>
    <para>
     PHP unterstützt nur einen einzigen Konstruktor pro Klasse. In einigen
     Fällen, kann es jedoch wünschenswert sein, dass ein Objekt auf
     verschiedene Weisen mit unterschiedlichen Eingaben erzeugt werden kann.
     Der empfohlene Weg, dies zu tun, ist die, Konstruktoren in statische
     Methoden zu packen.
    </para>
    <example>
     <title>Die Erzeugung über statische Methoden verwenden</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Produkt {

    private ?int $id;
    private ?string $name;

    private function __construct(?int $id = null, ?string $name = null) {
        $this->id = $id;
        $this->name = $name;
    }

    public static function fromBasicData(int $id, string $name): static {
        $neu = new static($id, $name);
        return $neu;
    }

    public static function fromJson(string $json): static {
        $daten = json_decode($json);
        return new static($daten['id'], $daten['name']);
    }

    public static function fromXml(string $xml): static {
        // Hier der eigene Code.
        $daten = convert_xml_to_array($xml);
        $neu = new static();
        $neu->id = $daten['id'];
        $neu->name = $daten['name'];
        return $neu;
    }
}

$p1 = Produkt::fromBasicData(5, 'Widget');
$p2 = Produkt::fromJson($some_json_string);
$p3 = Produkt::fromXml($some_xml_string);
]]>
     </programlisting>
    </example>
    <para>
     Der Konstruktor kann private oder protected gemacht werden, um zu
     verhindern, dass er von außen aufgerufen wird. Wenn dies der Fall ist,
     kann nur eine statische Methode die Klasse instanziieren. Da sie in der
     gleichen Klassendefinition enthalten ist, hat sie Zugriff auf private
     Methoden, auch wenn sie nicht zur gleichen Objektinstanz gehören. Der
     private Konstruktor ist optional und kann je nach Anwendungsfall sinnvoll
     sein oder nicht.
    </para>
    <para>
     Die drei public static Methoden veranschaulichen dann verschiedene
     Möglichkeiten das Objekt zu instanziieren.
    </para>
    <simplelist>
     <member><code>fromBasicData()</code> nimmt genau die Parameter, die
     benötigt werden, erzeugt dann das Objekt durch Aufruf des Konstruktors
     und Rückgabe des Ergebnisses.</member>
     <member><code>fromJson()</code> akzeptiert eine JSON-Zeichenkette und
     führt selbst eine Vorverarbeitung durch, um sie in das vom Konstruktor
     gewünschte Format zu konvertieren. Sie gibt dann das neue Objekt
     zurück.</member>
     <member><code>fromXml()</code> akzeptiert eine XML-Zeichenkette,
     vorverarbeitet sie und erzeugt dann ein leeres Objekt. Der Konstruktor
     wird immer noch aufgerufen, aber da alle Parameter optional sind,
     überspringt sie die Methode. Sie weist dann den Objekteigenschaften
     direkt Werte zu, bevor sie das Ergebnis zurückgibt.</member>
    </simplelist>
    <para>
     In allen drei Fällen wird das Schlüsselwort <code>static</code> in den
     Namen der Klasse übersetzt, in der sich der Code befindet. In diesem
     Fall: <code>Produkt</code>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="language.oop5.decon.destructor">
   <title>Destruktor</title>
   <methodsynopsis xml:id="object.destruct">
    <type>void</type><methodname>__destruct</methodname>
    <void />
   </methodsynopsis>
   <para>
    PHP verfügt über ein Destruktorkonzept ähnlich dem anderer
    objektorientierter Programmiersprachen wie C++. Die Destruktormethode wird
    aufgerufen, sobald es keine weiteren Referenzen auf ein bestimmtes Objekt
    mehr gibt, oder in beliebiger Reihenfolge am Ende des Skripts.
   </para>
   <example>
    <title>Destruktor-Beispiel</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class MyDestructableClass
{
    function __construct() {
        print "Im Konstruktor\n";
    }

    function __destruct() {
        print "Zerstoere " . __CLASS__ . "\n";
    }
}

$obj = new MyDestructableClass();

]]>
    </programlisting>
   </example>
   <para>
    Wie Konstruktoren auch, werden Elterndestruktoren nicht implizit durch die
    Engine aufgerufen. Um einen Elterndestruktor zu benutzen muss man explizit
    die Funktion <function>parent::__destruct</function> in der
    Destruktorimplementierung aufrufen. Ebenso wie Konstruktoren kann eine
    Kindklasse den Destruktor der Eltern erben, falls sie keinen eigenen
    implementiert.
   </para>
   <para>
    Der Destruktor wird aufgerufen, wenn das Skript mittels
    <function>exit</function> abgebrochen wird. Wenn <function>exit</function>
    innerhalb eines Destruktors aufgerufen wird, verhindert das die Ausführung
    von jeglichen weiteren Shutdown-Routinen.
   </para>
   <note>
    <para>
     Der Destruktor wird während der Skript-Abschaltung aufgerufen, weshalb die
     Header immer bereits gesendet sind. Das aktuelle Verzeichnis während der
     Beendigungsphase des Skripts kann bei einigen SAPIs (z. B. Apache)
     ein anderes sein.
   </para>
   </note>
   <note>
    <para>
     Der Versuch, eine Exception aus einem Destruktor (der am Ende des Skripts
     aufgerufen wird) heraus zu auszulösen, führt zu einem fatalen Fehler.
    </para>
   </note>
  </sect2>

 </sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
