<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: dfd68fd22aef25658bc9348176b55b504d26ab11 Maintainer: lacatoire Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 xml:id="language.oop5.property-hooks" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Property Hooks</title>

 <simpara>
  Property Hooks, in einigen anderen Sprachen auch als
  &quot;Property-Accessors&quot; bekannt, sind eine Möglichkeit, das Lese- und
  Schreibverhalten einer Eigenschaft abzufangen und zu überschreiben.
  Diese Funktionalität erfüllt zwei Zwecke:
 </simpara>
 <orderedlist>
  <listitem>
   <simpara>
    Sie ermöglicht es, Eigenschaften direkt zu verwenden, ohne get- und
    set-Methoden, wobei die Möglichkeit offen bleibt, in Zukunft zusätzliches
    Verhalten hinzuzufügen. Dadurch werden die meisten standardmäßigen
    get/set-Methoden überflüssig, selbst ohne Hooks zu verwenden.
   </simpara>
  </listitem>
  <listitem>
   <simpara>
    Sie ermöglicht Eigenschaften, die ein Objekt beschreiben, ohne dass ein
    Wert direkt gespeichert werden muss.
   </simpara>
  </listitem>
 </orderedlist>
 <simpara>
  Für nicht-statische Eigenschaften stehen zwei Hooks zur Verfügung:
  <literal>get</literal> und <literal>set</literal>.
  Sie ermöglichen es, das Lese- bzw. Schreibverhalten einer Eigenschaft zu
  überschreiben. Hooks sind sowohl für typisierte als auch für untypisierte
  Eigenschaften verfügbar.
 </simpara>
 <simpara>
  Eine Eigenschaft kann &quot;hinterlegt&quot; (backed) oder &quot;virtuell&quot;
  sein. Eine hinterlegte Eigenschaft ist eine, die tatsächlich einen Wert
  speichert. Jede Eigenschaft, die keine Hooks besitzt, ist hinterlegt.
  Eine virtuelle Eigenschaft ist eine, die Hooks besitzt, wobei diese Hooks
  nicht mit der Eigenschaft selbst interagieren.
  In diesem Fall verhalten sich die Hooks im Wesentlichen wie Methoden, und das
  Objekt belegt keinen Speicherplatz, um einen Wert für diese Eigenschaft zu
  speichern.
 </simpara>
 <simpara>
  Property Hooks sind mit <literal>readonly</literal>-Eigenschaften
  inkompatibel. Wenn es notwendig ist, den Zugriff auf eine
  <literal>get</literal>- oder <literal>set</literal>-Operation zusätzlich zur
  Änderung ihres Verhaltens einzuschränken, ist die
  <link linkend="language.oop5.visibility-members-aviz">asymmetrische Sichtbarkeit von Eigenschaften</link>
  zu verwenden.
 </simpara>

 <note>
  <title>Versionsinformationen</title>
  <simpara>
   Property Hooks wurden in PHP 8.4 eingeführt.
  </simpara>
 </note>

 <sect2>
  <title>Grundlegende Hook-Syntax</title>
  <simpara>
   Die allgemeine Syntax zur Deklaration eines Hooks lautet wie folgt.
  </simpara>
  <example>
   <title>Property Hooks (vollständige Version)</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get {
            if ($this->modified) {
                return $this->foo . ' (modified)';
            }
            return $this->foo;
        }
        set(string $value) {
            $this->foo = strtolower($value);
            $this->modified = true;
        }
    }
}

$example = new Example();
$example->foo = 'changed';
print $example->foo;
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Die Eigenschaft <varname>$foo</varname> endet mit <literal>{}</literal>
   anstatt mit einem Semikolon. Dies zeigt das Vorhandensein von Hooks an.
   Es werden sowohl ein <literal>get</literal>- als auch ein
   <literal>set</literal>-Hook definiert, obwohl es zulässig ist, nur den einen
   oder den anderen zu definieren. Beide Hooks besitzen einen durch
   <literal>{}</literal> gekennzeichneten Rumpf, der beliebigen Code enthalten
   darf.
  </simpara>
  <simpara>
   Der <literal>set</literal>-Hook erlaubt es zusätzlich, den Typ und den Namen
   eines eingehenden Werts anzugeben, wobei dieselbe Syntax wie bei einer
   Methode verwendet wird. Der Typ muss entweder mit dem Typ der Eigenschaft
   übereinstimmen oder zu diesem
   <link linkend="language.oop5.variance.contravariance">kontravariant</link>
   (weiter) sein. Beispielsweise könnte eine Eigenschaft vom Typ
   <type>string</type> einen <literal>set</literal>-Hook besitzen, der
   <type class="union"><type>string</type><type>Stringable</type></type>
   akzeptiert, aber keinen, der nur <type>array</type> akzeptiert.
  </simpara>
  <simpara>
   Mindestens einer der Hooks verweist auf <code>$this->foo</code>, die
   Eigenschaft selbst. Das bedeutet, dass die Eigenschaft
   &quot;hinterlegt&quot; sein wird. Beim Aufruf von
   <code>$example->foo = 'changed'</code> wird die übergebene Zeichenkette
   zunächst in Kleinbuchstaben umgewandelt und dann im hinterlegten Wert
   gespeichert. Beim Lesen aus der Eigenschaft kann an den zuvor gespeicherten
   Wert bedingt zusätzlicher Text angehängt werden.
  </simpara>
  <simpara>
   Es gibt außerdem eine Reihe von Kurzschreibweisen, um häufige Fälle zu
   behandeln.
  </simpara>
  <simpara>
   Wenn der <literal>get</literal>-Hook aus einem einzigen Ausdruck besteht,
   können die <literal>{}</literal> weggelassen und durch einen Pfeilausdruck
   ersetzt werden.
  </simpara>
  <example>
   <title>Property-get-Ausdruck</title>
   <simpara>
    Dieses Beispiel ist äquivalent zum vorherigen.
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get => $this->foo . ($this->modified ? ' (modified)' : '');

        set(string $value) {
            $this->foo = strtolower($value);
            $this->modified = true;
        }
    }
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Wenn der Parametertyp des <literal>set</literal>-Hooks mit dem Typ der
   Eigenschaft übereinstimmt (was typisch ist), kann er weggelassen werden.
   In diesem Fall erhält der zu setzende Wert automatisch den Namen
   <varname>$value</varname>.
  </simpara>
  <example>
   <title>Property-set-Standardwerte</title>
   <simpara>
    Dieses Beispiel ist äquivalent zum vorherigen.
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get => $this->foo . ($this->modified ? ' (modified)' : '');

        set {
            $this->foo = strtolower($value);
            $this->modified = true;
        }
    }
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Wenn der <literal>set</literal>-Hook nur eine veränderte Version des
   übergebenen Werts setzt, kann er ebenfalls zu einem Pfeilausdruck
   vereinfacht werden. Der Wert, zu dem der Ausdruck ausgewertet wird, wird im
   hinterlegten Wert gesetzt.
  </simpara>
  <example>
   <title>Property-set-Ausdruck</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    private bool $modified = false;

    public string $foo = 'default value' {
        get => $this->foo . ($this->modified ? ' (modified)' : '');
        set => strtolower($value);
    }
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Dieses Beispiel ist nicht ganz äquivalent zum vorherigen, da es nicht
   zusätzlich <code>$this->modified</code> verändert. Wenn im Rumpf des
   set-Hooks mehrere Anweisungen benötigt werden, ist die Variante mit
   geschweiften Klammern zu verwenden.
  </simpara>
  <simpara>
   Eine Eigenschaft kann je nach Situation null, einen oder beide Hooks
   implementieren. Alle Kurzschreibweisen sind voneinander unabhängig. Das
   heißt, die Verwendung eines Kurz-get mit einem langen set oder eines
   Kurz-set mit einem expliziten Typ usw. ist alles gültig.
  </simpara>
  <simpara>
   Bei einer hinterlegten Eigenschaft bedeutet das Weglassen eines
   <literal>get</literal>- oder <literal>set</literal>-Hooks, dass das
   standardmäßige Lese- bzw. Schreibverhalten verwendet wird.
  </simpara>
  <note>
   <simpara>
    Hooks können bei der Verwendung der
    <link linkend="language.oop5.decon.constructor.promotion">Konstruktor-Promotion von Eigenschaften</link>
    definiert werden. In diesem Fall müssen die dem Konstruktor übergebenen
    Werte jedoch mit dem der Eigenschaft zugeordneten Typ übereinstimmen,
    unabhängig davon, was der <literal>set</literal>-Hook erlauben könnte.
   </simpara>
   <simpara>
    Man betrachte das Folgende:
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public function __construct(
        public private(set) DateTimeInterface $created {
            set (string|DateTimeInterface $value) {
                if (is_string($value)) {
                    $value = new DateTimeImmutable($value);
                }
                $this->created = $value;
            }
        },
    ) {
    }
}
]]>
   </programlisting>
   <simpara>
    Intern zerlegt die Engine dies in das Folgende:
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public private(set) DateTimeInterface $created {
        set (string|DateTimeInterface $value) {
            if (is_string($value)) {
                $value = new DateTimeImmutable($value);
            }
            $this->created = $value;
        }
    }

    public function __construct(
        DateTimeInterface $created,
    ) {
        $this->created = $created;
    }
}
]]>
   </programlisting>
   <simpara>
    Jeder Versuch, die Eigenschaft außerhalb des Konstruktors zu setzen, lässt
    entweder <type>string</type>- oder
    <interfacename>DateTimeInterface</interfacename>-Werte zu, der Konstruktor
    erlaubt jedoch nur <interfacename>DateTimeInterface</interfacename>.
    Das liegt daran, dass der für die Eigenschaft definierte Typ
    (<interfacename>DateTimeInterface</interfacename>) als Parametertyp
    innerhalb der Konstruktorsignatur verwendet wird, unabhängig davon, was der
    <literal>set</literal>-Hook erlaubt.
   </simpara>
   <simpara>
    Wenn diese Art von Verhalten vom Konstruktor benötigt wird, kann die
    Konstruktor-Promotion von Eigenschaften nicht verwendet werden.
   </simpara>
  </note>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="language.oop5.property-hooks.virtual">
  <title>Virtuelle Eigenschaften</title>
  <simpara>
   Virtuelle Eigenschaften sind Eigenschaften, die keinen hinterlegten Wert
   besitzen. Eine Eigenschaft ist virtuell, wenn weder ihr
   <literal>get</literal>- noch ihr <literal>set</literal>-Hook unter
   Verwendung der exakten Syntax auf die Eigenschaft selbst verweist. Das
   heißt, eine Eigenschaft mit dem Namen <code>$foo</code>, deren Hook
   <code>$this->foo</code> enthält, wird hinterlegt sein. Das Folgende ist
   jedoch keine hinterlegte Eigenschaft und wird einen Fehler verursachen:
  </simpara>
  <example>
   <title>Ungültige virtuelle Eigenschaft</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public string $foo {
        get {
            $temp = __PROPERTY__;
            return $this->$temp; // Verweist nicht auf $this->foo, zählt also nicht.
        }
    }
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Wird bei virtuellen Eigenschaften ein Hook weggelassen, so existiert die
   betreffende Operation nicht, und der Versuch, sie zu verwenden, erzeugt
   einen Fehler. Virtuelle Eigenschaften belegen keinen Speicherplatz in einem
   Objekt. Virtuelle Eigenschaften eignen sich für &quot;abgeleitete&quot;
   Eigenschaften, etwa solche, die die Kombination zweier anderer Eigenschaften
   sind.
  </simpara>
  <example>
   <title>Virtuelle Eigenschaft</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Rectangle
{
    // Eine virtuelle Eigenschaft.
    public int $area {
        get => $this->h * $this->w;
    }

    public function __construct(public int $h, public int $w) {}
}

$s = new Rectangle(4, 5);
print $s->area; // gibt 20 aus
$s->area = 30; // Fehler, da keine set-Operation definiert ist.
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <simpara>
   Es ist ebenfalls zulässig, sowohl einen <literal>get</literal>- als auch
   einen <literal>set</literal>-Hook für eine virtuelle Eigenschaft zu
   definieren.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Geltungsbereich</title>
  <simpara>
   Alle Hooks operieren im Geltungsbereich des Objekts, das verändert wird.
   Das bedeutet, dass sie Zugriff auf alle public-, private- oder
   protected-Methoden des Objekts haben, ebenso wie auf alle public-, private-
   oder protected-Eigenschaften, einschließlich Eigenschaften, die ihre eigenen
   Property Hooks besitzen können. Der Zugriff auf eine andere Eigenschaft
   innerhalb eines Hooks umgeht nicht die für diese Eigenschaft definierten
   Hooks.
  </simpara>
  <simpara>
   Die bemerkenswerteste Auswirkung davon ist, dass nicht-triviale Hooks bei
   Bedarf eine beliebig komplexe Methode aufrufen können.
  </simpara>
  <example>
   <title>Aufruf einer Methode aus einem Hook</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Person {
    public string $phone {
        set => $this->sanitizePhone($value);
    }

    private function sanitizePhone(string $value): string {
        $value = ltrim($value, '+');
        $value = ltrim($value, '1');

        if (!preg_match('/\d\d\d\-\d\d\d\-\d\d\d\d/', $value)) {
            throw new \InvalidArgumentException();
        }
        return $value;
    }
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Referenzen</title>
  <simpara>
   Da das Vorhandensein von Hooks den Lese- und Schreibprozess für
   Eigenschaften abfängt, verursachen sie Probleme beim Erlangen einer Referenz
   auf eine Eigenschaft oder bei indirekter Veränderung, etwa
   <code>$this->arrayProp['key'] = 'value';</code>. Das liegt daran, dass jeder
   Versuch, den Wert per Referenz zu verändern, einen set-Hook umgehen würde,
   sofern einer definiert ist.
  </simpara>
  <simpara>
   In dem seltenen Fall, dass das Erlangen einer Referenz auf eine Eigenschaft,
   für die Hooks definiert sind, notwendig ist, kann dem
   <literal>get</literal>-Hook <literal>&amp;</literal> vorangestellt werden,
   damit er per Referenz zurückgibt. Das Definieren von sowohl
   <literal>get</literal> als auch <literal>&amp;get</literal> für dieselbe
   Eigenschaft ist ein Syntaxfehler.
  </simpara>
  <simpara>
   Das Definieren von sowohl <literal>&amp;get</literal>- als auch
   <literal>set</literal>-Hooks für eine hinterlegte Eigenschaft ist nicht
   zulässig. Wie oben angemerkt, würde das Schreiben in den per Referenz
   zurückgegebenen Wert den <literal>set</literal>-Hook umgehen. Bei virtuellen
   Eigenschaften gibt es keinen notwendigerweise zwischen den beiden Hooks
   geteilten gemeinsamen Wert, daher ist das Definieren beider zulässig.
  </simpara>
  <simpara>
   Das Schreiben in einen Index einer Array-Eigenschaft beinhaltet ebenfalls
   eine implizite Referenz. Aus diesem Grund ist das Schreiben in eine
   hinterlegte Array-Eigenschaft mit definierten Hooks genau dann zulässig,
   wenn sie nur einen <literal>&amp;get</literal>-Hook definiert. Bei einer
   virtuellen Eigenschaft ist das Schreiben in das von <literal>get</literal>
   oder <literal>&amp;get</literal> zurückgegebene Array zulässig, ob dies
   jedoch eine Auswirkung auf das Objekt hat, hängt von der Implementierung des
   Hooks ab.
  </simpara>
  <simpara>
   Das Überschreiben der gesamten Array-Eigenschaft ist in Ordnung und verhält
   sich wie bei jeder anderen Eigenschaft. Nur das Arbeiten mit Elementen des
   Arrays erfordert besondere Sorgfalt.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Vererbung</title>
  <sect3>
   <title>Finale Hooks</title>
   <simpara>
    Hooks können auch als <link linkend="language.oop5.final">final</link>
    deklariert werden, wodurch sie nicht überschrieben werden können.
   </simpara>
   <example>
    <title>Finale Hooks</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class User
{
    public string $username {
        final set => strtolower($value);
    }
}

class Manager extends User
{
    public string $username {
        // Dies ist erlaubt
        get => strtoupper($this->username);

        // Aber dies ist NICHT erlaubt, weil set in der Elternklasse final ist.
        set => strtoupper($value);
    }
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Eine Eigenschaft kann ebenfalls als
    <link linkend="language.oop5.final">final</link> deklariert werden. Eine
    finale Eigenschaft darf von einer Kindklasse in keiner Weise neu deklariert
    werden, was das Ändern von Hooks oder das Erweitern ihres Zugriffs
    ausschließt.
   </simpara>
   <simpara>
    Hooks bei einer Eigenschaft als final zu deklarieren, die als final
    deklariert ist, ist redundant und wird stillschweigend ignoriert. Dies ist
    dasselbe Verhalten wie bei finalen Methoden.
   </simpara>
   <simpara>
    Eine Kindklasse kann einzelne Hooks einer Eigenschaft definieren oder neu
    definieren, indem sie die Eigenschaft und nur die Hooks, die sie
    überschreiben möchte, neu definiert. Eine Kindklasse kann auch Hooks zu
    einer Eigenschaft hinzufügen, die keine besaß. Dies ist im Wesentlichen
    dasselbe, als ob die Hooks Methoden wären.
   </simpara>
   <example>
    <title>Vererbung von Hooks</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Point
{
    public int $x;
    public int $y;
}

class PositivePoint extends Point
{
    public int $x {
        set {
            if ($value < 0) {
                throw new \InvalidArgumentException('Too small');
            }
            $this->x = $value;
        }
    }
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Jeder Hook überschreibt die Implementierungen der Elternklasse unabhängig
    voneinander. Wenn eine Kindklasse Hooks hinzufügt, wird jeder für die
    Eigenschaft gesetzte Standardwert entfernt und muss neu deklariert werden.
    Dies ist konsistent damit, wie Vererbung bei Eigenschaften ohne Hooks
    funktioniert.
   </simpara>
  </sect3>
  <sect3>
   <title>Zugriff auf Hooks der Elternklasse</title>
   <simpara>
    Ein Hook in einer Kindklasse kann unter Verwendung des Schlüsselworts
    <code>parent::$prop</code>, gefolgt vom gewünschten Hook, auf die
    Eigenschaft der Elternklasse zugreifen. Zum Beispiel
    <code>parent::$propName::get()</code>. Dies kann gelesen werden als
    &quot;greife auf die in der Elternklasse definierte Eigenschaft
    <varname>prop</varname> zu und führe dann ihre get-Operation aus&quot;
    (oder set-Operation, je nachdem).
   </simpara>
   <simpara>
    Wenn der Zugriff nicht auf diese Weise erfolgt, wird der Hook der
    Elternklasse ignoriert. Dieses Verhalten ist konsistent damit, wie alle
    Methoden funktionieren. Es bietet außerdem eine Möglichkeit, auf den
    Speicher der Elternklasse zuzugreifen, falls vorhanden. Wenn es keinen Hook
    für die Eigenschaft der Elternklasse gibt, wird ihr standardmäßiges
    get/set-Verhalten verwendet. Hooks dürfen auf keinen anderen Hook als ihren
    eigenen Eltern-Hook ihrer eigenen Eigenschaft zugreifen.
   </simpara>
   <simpara>
    Das obige Beispiel könnte wie folgt umgeschrieben werden, was es der Klasse
    <literal>Point</literal> ermöglichen würde, in Zukunft problemlos ihren
    eigenen <literal>set</literal>-Hook hinzuzufügen (im vorherigen Beispiel
    würde ein zur Elternklasse hinzugefügter Hook in der Kindklasse ignoriert).
   </simpara>
   <example>
    <title>Zugriff auf Eltern-Hook (set)</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Point
{
    public int $x;
    public int $y;
}

class PositivePoint extends Point
{
    public int $x {
        set {
            if ($value < 0) {
                throw new \InvalidArgumentException('Too small');
            }
            parent::$x::set($value);
        }
    }
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Ein Beispiel für das Überschreiben nur eines get-Hooks könnte sein:
   </simpara>
   <example>
    <title>Zugriff auf Eltern-Hook (get)</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Strings
{
    public string $val;
}

class CaseFoldingStrings extends Strings
{
    public bool $uppercase = true;

    public string $val {
        get => $this->uppercase
            ? strtoupper(parent::$val::get())
            : strtolower(parent::$val::get());
    }
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </sect3>
 </sect2>
 <sect2>
  <title>Serialisierung</title>
  <simpara>
   PHP verfügt über eine Reihe unterschiedlicher Möglichkeiten, wie ein Objekt
   serialisiert werden kann, entweder für die öffentliche Verwendung oder zu
   Debugging-Zwecken. Das Verhalten von Hooks variiert je nach Anwendungsfall.
   In einigen Fällen wird der rohe hinterlegte Wert einer Eigenschaft
   verwendet, wobei jegliche Hooks umgangen werden. In anderen wird die
   Eigenschaft &quot;durch&quot; den Hook gelesen oder geschrieben, genau wie
   bei jeder anderen normalen Lese-/Schreibaktion.
  </simpara>
  <simplelist>
   <member><function>var_dump</function>: Verwendet den rohen Wert</member>
   <member><function>serialize</function>: Verwendet den rohen Wert</member>
   <member><function>unserialize</function>: Verwendet den rohen Wert</member>
   <member><link linkend="object.serialize">__serialize()</link>/<link linkend="object.unserialize">__unserialize()</link>: Eigene Logik, verwendet den get/set-Hook</member>
   <member>Array-Casting: Verwendet den rohen Wert</member>
   <member><function>var_export</function>: Verwendet den get-Hook</member>
   <member><function>json_encode</function>: Verwendet den get-Hook</member>
   <member><interfacename>JsonSerializable</interfacename>: Eigene Logik, verwendet den get-Hook</member>
   <member><function>get_object_vars</function>: Verwendet den get-Hook</member>
   <member><function>get_mangled_object_vars</function>: Verwendet den rohen Wert</member>
  </simplelist>
 </sect2>
</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
