<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.6 maintainer: simp Status: ready -->
   <sect1 id="install.unix.apache2">
    <title>Apache 2.0 auf Unix Systemen</title>
    <para>
     Dieser Abschnitt enthält Hinweise und Tipps die sich auf die Installation
     von PHP speziell für Apache 2.0 auf Unix Systemen beziehen.
    </para>
   
    &warn.apache2.compat;
    
    <para>
     Es wird empfohlen, einen Blick auf die <ulink url="&url.apache2.docs">
     Apache Dokumentation</ulink>  zu werfen, um ein grundlegendes
     Verständnis des Apache 2.0 Servers zu erhalten.
    </para>

    &install.snippet.apache2.compat;

    <para>
     Laden Sie die aktuellste Version von <ulink url="&url.apache;">
     Apache 2.0</ulink>  und eine passende Version von den oben angegebenen
     Quellen herunter. Dieser Schnelleinstieg behandelt nur die Grundlagen, um
     mit Apache 2.0 und PHP einzusteigen. Für mehr Informationen lesen
     Sie bitte die <ulink url="&url.apache2.docs;">Apache Dokumentation</ulink>.
      Versionsnummern wurden hier
      ausgelassen, um sicherzustellen, dass die Anweisungen nicht inkorrekt
      sind. Sie müssen die Zeichenkette 'NN' hier mit den zu Ihren Dateien
      passenden Werten ersetzen.
    </para>
    <example>
     <title>
       Installationsanweisungen (Apache 2 Shared Module Version)
     </title>
     <screen>
<![CDATA[
1.  gzip -d httpd-2_0_NN.tar.gz
2.  tar xvf httpd-2_0_NN.tar
3.  gunzip php-NN.tar.gz
4.  tar -xvf php-NN.tar
5.  cd httpd-2_0_NN
6.  ./configure --enable-so
7.  make
8.  make install

    Nun steht Ihnen Apache 2.0.NN unter /usr/local/apache2 zur Verfügung,
    konfiguriert mit Unterstützung für nachladbare Module und dem
    Standard MPM Prefork.
    Um diese Installation zu testen, verwenden Sie die übliche Prozedur,
    den Apache server zu starten, also z.B.:
    /usr/local/apache2/bin/apachectl start
    Stoppen Sie nun den Server, um mit der Konfiguration von PHP fortzusetzen:
    /usr/local/apache2/bin/apachectl stop.

9.  cd ../php-NN

10. Konfigurieren Sie nun Ihr PHP. Dies ist die Stelle, an der Sie Ihr
    PHP mit verschiedenen Optionen, wie etwa installierten Erweiterungen,
    anpassen können. Rufen Sie ./configure --help auf, um eine Liste
    von verfügbaren Optionen zu erhalten. In unserem beispiel werden
    wir eine einfache Konfiguration mit Unterstützung für Apache 2
    und MySQL erzeugen. Ihr Pfad zu apxs könnte sich unterscheiden,
    tatsächlich könnte das Programm auf Ihrem System auch apxs2 heißen.
    
      ./configure --with-apxs2=/usr/local/apache2/bin/apxs --with-mysql

11. make
12. make install

    Wenn Sie sich entscheiden, Ihre Konfigurationsoptionen nach der
    Installation zu ändern, müssen Sie nur die letzten drei Schritte
    wiederholen. Sie müssen nur Apache neustarten, damit das neue
    Modul verwendet wird. Eine erneute Kompilierung von Apache ist
    nicht notwendig.

    Beachten Sie, dass, wenn nicht anders erwähnt, 'make install' ebenso
    PEAR und verschiedene PHP Werkzeuge wie phpize, PHP CLI und anderes
    installieren wird.
    
13. Ihre php.ini einrichten
    
    cp php.ini-dist /usr/local/lib/php.ini
          
    Sie können Ihre .ini Datei ändern, um verschiedene PHP Optionen zu setzen.
    Wenn Sie die php.ini Datei an einer anderen Stelle bevorzugen, verwenden
    Sie --with-config-file-path=/some/path in Schritt 10.
    
    Wenn Sie sich stattdessen für php.ini-recommended entscheiden, stellen Sie
    sicher, dass sie die darin enthaltene Liste von Änderungen lesen, da diese
    das Verhalten von PHP beeinflussen.

14. Bearbeiten Sie Ihre httpd.conf, um das PHP Modul zu laden. Der Pfad
    auf der rechten Seite de´r LoadModule Anweisung muss auf den Ort des
    PHP Moduls auf Ihrem System zeigen. Das obige make install könnte dies
    bereits für Sie hinzugefügt haben, aber prüfen Sie dies.

    Für PHP 4:
  
      LoadModule php4_module modules/libphp4.so
      
    Für PHP 5:
    
      LoadModule php5_module modules/libphp5.so
 
15. Weisen Sie Apache an, bestimmte Dateiendungen als PHP Skripte zu behandeln.
    Zum Beispiel werden wir den Apache Dateien mit der Endung .php als PHP
    ausführen lassen. Sie können beliebige Dateiendungen als PHP parsen lassen,
    indem Sie einfach Weitere hinzufügen, alle durch ein Leerzeichen getrennt.
    Wir fügen zu Demonstrationszwecken .phtml hinzu.
            
      AddType application/x-httpd-php .php .phtml
                  
    Es ist weiterhin üblich, die .phps Erweiterung einzurichten, damit diese
    farblich hervorgehobenen PHP Quellcode ausgibt. Dies kann wie folgt
    erreicht werden:
    
      AddType application/x-httpd-php-source .phps
 
16. Verwenden Sie die übliche Prozedur, um den Apache Server zu starten, z.B.:
   
      /usr/local/apache2/bin/apachectl start
   
]]>

      </screen>
     </example>
    <para>
     Wenn Sie den obigen Anweisungen folgen, werden Sie einen laufenden
     Apache 2.0 mit Unterstützung für PHP als <literal>SAPI</literal>-Modul
     erhalten. Natürlich existieren für Apache wie PHP weitere 
     Konfigurationseinstellungen. Verwenden Sie 
     <command>./configure --help</command> im jeweiligen Quellcodeverzeichnis,
     um weitere Informationen zu erhalten. Falls Sie wünschen, eine 
     Multithreaded-Version von Apache 2.0 zu bauen, müssen Sie das
     Standrad MPM-Modul <filename>prefork</filename> entweder durch
     <filename>worker</filename> oder <filename>perchild</filename>
     ersetzen. Fügen Sie dazu in obigem Schritt 6 an Ihre Konfigurationszeile
     entweder die Option <option role="configure">--with-mpm=worker</option>
     oder <option role="configure">--with-mpm=perchild</option> an. 
     Denken Sie an die daraus reultierenden Konsequenzen und machen Sie sich
     klar, was Sie damit tun. Für mehr Informationen werfen Sie einen Blick
     auf die Apache Dokumantation zum Thema <ulink url="&url.apache2.mpm;">
     MPM-Module</ulink>.
    </para>
    <note>
     <para>
      Falls Sie Content Negotiation verwenden wollen, lesen Sie die
      häufig gestellte Frage zu 
      <link linkend="faq.installation.apache.multiviews">Apache MultiViews
      </link>.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Um eine Multithreaded Version von Apache zu erzeugen, muss Ihr System Threads
      unterstützen. Dies impliziert, dass Sie PHP mit der experimentellen
      Zend Thread Safety (ZTS) bauen. Deshalb könnten nicht alle Erweiterungen
      verfügbar sein. Die empfohlene Einstellung ist es, Apache mit dem 
      <filename>prefork</filename> MPM-Modul zu bauen.
     </para>
    </note>
   </sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
