<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 5f7a949cfc6f43d481d3a9513f9ee19db9afe21d Maintainer: hholzgra Status: ready -->
<!-- Credits: tom -->
  <chapter xml:id="security.database" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Datenbank-Sicherheit</title>

   <simpara>
    Heutzutage sind Datenbanken die Hauptkomponenten jeder webbasierten
    Anwendung, aufgrund welcher Websites verschiedene dynamische Inhalte
    anbieten können. Nachdem sensible oder geheime Informationen in solch
    einer Datenbank gespeichert werden können, sollten Sie deren Schutz
    ernsthaft bedenken.
   </simpara>
   <simpara>
    Um Informationen zu bekommen oder zu speichern, müssen Sie eine Verbindung
    zur Datenbank herstellen, eine legitime Abfrage senden, das Ergebnis
    holen, und die Verbindung schließen. Heutzutage ist die allgemein
    verwendete Abfragesprache für solche Interaktionen die Structured Query
    Language (SQL). Sehen Sie, wie sich ein Angreifer
    <link linkend="security.database.sql-injection">an einer SQL-Abfrage zu
    schaffen machen</link> kann.
   </simpara>
   <simpara>
    Sie werden merken, dass <acronym>PHP</acronym> Ihre Datenbank nicht selbst
    schützen kann. Die folgenden Abschnitte sind eine Einführung in die
    Grundlagen, wie man innerhalb von <acronym>PHP</acronym>-Skripten auf
    Datenbanken zugreift und diese manipuliert.
   </simpara>
   <simpara>
    Behalten Sie diese einfache Regel im Hinterkopf: tief gestaffelte
    Verteidigung. Je mehr Platz Sie den Maßnahmen zum Schutz Ihrer Datenbank
    geben, desto geringer ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein Angreifer
    Erfolg hat und gespeicherte Geheiminformationen aufdeckt oder missbraucht.
    Ein gutes Design des Datenbankschemas und die Anwendung wird mit Ihren
    größten Befürchtungen fertig.
   </simpara>

   <sect1 xml:id="security.database.design">
    <title>Datenbanken entwerfen</title>
    <simpara>
     Der erste Schritt ist immer das Erstellen der Datenbank, außer Sie
     wollen eine bereits existierende von Dritten verwenden. Ist eine
     Datenbank erstellt, ist sie einem Eigentümer zugewiesen, welcher das
     Kommando zum Erstellen ausgeführt hat. Gewöhnlich kann nur der
     Eigentümer (oder ein Superuser) alles mit den Objekten in dieser
     Datenbank machen, und um anderen Benutzern die Verwendung zu erlauben,
     müssen Rechte vergeben werden.
    </simpara>
    <simpara>
     Anwendungen sollten sich mit der Datenbank nie als deren Eigentümer oder
     als ein Superuser verbinden, da diese Benutzer jede beliebige Abfrage
     ausführen können, um &zb; das Schema zu modifizieren (&zb; Tabellen
     löschen) oder den gesamten Inhalt löschen.
    </simpara>
    <simpara>
     Sie können verschiedene Datenbanknutzer für jeden Aspekt Ihrer Anwendung
     mit sehr limitierten Rechten auf Datenbankobjekte anlegen. Nur die
     wirklich benötigten Rechte sollten gewährt werden, und vermeiden Sie,
     dass der gleiche Benutzer in verschiedenen Anwendungsfällen mit der
     Datenbank interagieren kann. Das heißt, dass Eindringlinge, welche unter
     Verwendung einer dieser Referenzen Zugriff auf Ihre Datenbank erlangt
     haben, nur so viele Änderungen durchführen können, wie es Ihre Anwendung
     kann.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.connection">
    <title>Mit der Datenbank verbinden</title>
    <simpara>
     Sie sollten die Verbindungen über SSL herstellen, um die
     Client/Server-Kommunikation für eine erhöhte Sicherheit zu verschlüsseln,
     oder aber auch SSH verwenden, um die Netzwerkverbindung zwischen den
     Clients und dem Datenbankserver zu verschlüsseln. Wird eines davon
     verwendet, dann wird es für einen Angreifer schwierig, Ihre
     Datenübertragung zu überwachen und Informationen über Ihre Datenbank zu
     erlangen.
    </simpara>
    <!--simpara>
     Wenn Ihr Datenbankserver über native SSL-Unterstützung verfügt, sollten
     Sie die Verwendung von <link
     linkend="ref.openssl">OpenSSL-Funktionen</link> bei der Kommunikation
     zwischen <acronym>PHP</acronym> und Datenbank über SSL in Betracht
     ziehen.
    </simpara-->
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.storage">
    <title>Verschlüsseltes Speichermodell</title>
    <simpara>
     SSL/SSH schützt zwar Daten, die vom Client zum Server übertragen werden,
     aber SSL/SSH schützt keine dauernd in einer Datenbank gespeicherten
     Daten. SSL ist ein "auf-der-Leitung"-Protokoll.
    </simpara>
    <simpara>
     Hat ein Angreifer direkten Zugriff auf Ihre Datenbank (unter Umgehung des
     Webservers), können gespeicherte sensible Daten aufgedeckt oder
     zweckentfremdet werden, außer wenn die Informationen durch die Datenbank
     selbst geschützt sind. Die Daten zu verschlüsseln ist eine gute Methode,
     diese Gefahr zu mildern, doch bieten nur wenige Datenbanken diese Art der
     Datenverschlüsselung an.
    </simpara>
    <simpara>
     Der einfachste Weg, dieses Problem zu umgehen ist, erst einmal Ihr
     eigenes Verschlüsselungspaket zu erstellen, und dieses dann in Ihren
     <acronym>PHP</acronym>-Skripten zu nutzen. <acronym>PHP</acronym> kann
     Ihnen in diesem Fall mit seinen verschiedenen Erweiterungen helfen, wie
     &zb; <link linkend="book.openssl">OpenSSL</link> und
     <link linkend="book.sodium">Sodium</link>, welche eine große Auswahl an
     Verschlüsselungsalgorithmen abdecken. Das Skript verschlüsselt die Daten
     vor dem Speichern und entschlüsselt diese wieder beim Erhalt. Siehe die
     Verweise für weitere Beispiele, wie Verschlüsselung funktioniert.
    </simpara>

    <sect2 xml:id="security.database.storage.hashing">
     <title>Hashing</title>
     <simpara>
      Im Fall von wirklich versteckten Daten, wenn deren unverschlüsselte
      Darstellung nicht nötig ist (&dh; die nicht angezeigt werden sollen),
      ist Hashing ebenfalls überlegenswert. Das bekannte Beispiel für Hashing
      ist das Speichern des kryptographischen Hashes eines Passwortes in einer
      Datenbank, anstatt des Passworts selbst.
     </simpara>
     <simpara>
      Die <link linkend="ref.password">Passwort</link>-Funktionen bieten eine
      bequeme Möglichkeit, sensible Daten zu hashen und mit diesen Hashes zu
      arbeiten.
     </simpara>
     <simpara>
      <function>password_hash</function> wird verwendet, um eine gegebene
      Zeichenkette unter Verwendung des stärksten zurzeit verfügbaren
      Algorithmus zu hashen, und <function>password_verify</function> prüft,
      ob ein gegebenes Passwort mit dem Hash, der in der Datenbank gespeichert
      ist, übereinstimmt.
     </simpara>
     <example>
      <title>Hashen eines Passwortfeldes</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Speichern des Passwort-Hashes
$query  = sprintf("INSERT INTO users(name,pwd) VALUES('%s','%s');",
            pg_escape_string($username),
            password_hash($password, PASSWORD_DEFAULT));
$result = pg_query($connection, $query);

// Abfragen, ob der User das richtige Passwort übermittelt hat
$query = sprintf("SELECT pwd FROM users WHERE name='%s';",
            pg_escape_string($username));
$row = pg_fetch_assoc(pg_query($connection, $query));

if ($row && password_verify($password, $row['pwd'])) {
    echo 'Willkommen, ' . htmlspecialchars($username) . '!';
} else {
    echo 'Authentifizierung für ' . htmlspecialchars($username) . 'fehlgeschlagen.';
}

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </sect2>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.sql-injection">
    <title>SQL-Injection</title>
    <simpara>
     SQL-Injection ist eine Technik, bei der ein Angreifer Schwachstellen im
     Anwendungscode ausnutzt, mit dem dynamische SQL-Abfragen erstellt werden.
     Ein Angreifer kann sich Zugang zu besonders geschützten Bereichen der
     Anwendung verschaffen, sämtliche Informationen aus der Datenbank abrufen,
     vorhandene Daten manipulieren oder sogar gefährliche Befehle auf der
     Systemebene des Datenbank-Hosts ausführen. Die Schwachstelle entsteht,
     wenn Entwickler in ihren SQL-Anweisungen beliebige Eingaben miteinander
     verknüpfen oder einfügen.
    </simpara>
    <para>
     <example>
      <title>
       Die Ergebnisliste in mehrere Seiten aufsplitten ... und Superuser anlegen
       (PostgreSQL)
      </title>
      <simpara>
       Im folgenden Beispiel wird die Benutzereingabe direkt in die
       SQL-Abfrage eingefügt, wodurch der Angreifer ein Superuser-Konto für
       die Datenbank erlangen kann.
      </simpara>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$offset = $_GET['offset']; // Vorsicht, keine Validierung der Eingabe!
$query  = "SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET $offset;";
$result = pg_query($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Normale Benutzer klicken auf die 'nächste'- bzw. 'vorige'-Links, wo der
     <varname>$offset</varname> in der <acronym>URL</acronym> enthalten ist.
     Das Skript erwartet, dass der ankommende <varname>$offset</varname> eine
     Zahl enthält. Was aber, wenn jemand versucht einzubrechen, indem er das
     Folgende an die <acronym>URL</acronym> anhängt:
     <informalexample>
      <programlisting role="sql">
<![CDATA[
0;
insert into pg_shadow(usename,usesysid,usesuper,usecatupd,passwd)
    select 'crack', usesysid, 't','t','crack'
    from pg_shadow where usename='postgres';
--
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     In diesem Fall würde das Skript dem Angreifer einen Superuser-Zugang zur
     Verfügung stellen. Beachten Sie, dass <literal>0;</literal> einen
     gültigen Offset zur ursprünglichen Abfrage liefert, und sie beendet.
    </para>
    <note>
     <para>
      Es ist eine übliche Technik, den SQL-Parser mit dem SQL-Kommentarzeichen
      <literal>--</literal> zu zwingen, den Rest der vom Entwickler
      geschriebenen Abfrage zu ignorieren.
     </para>
    </note>
    <para>
     Eine gangbare Methode, an Passwörter zu gelangen, ist, Ihre Seiten mit
     den Suchergebnissen zu umgehen. Der Angreifer braucht nur zu probieren,
     ob irgendeine übertragene Variable, die in dem SQL-Statement verwendet
     wird, nicht richtig gehandhabt wird. Diese Filter können gewöhnlich in
     einem vorausgehenden Formular gesetzt werden, indem <literal>WHERE-,
     ORDER BY-, LIMIT-</literal> und <literal>OFFSET</literal>-Klauseln in
     <literal>SELECT</literal>-Statements angepasst werden. Wenn Ihre
     Datenbank das <literal>UNION</literal>-Konstrukt unterstützt, kann der
     Angreifer versuchen, eine komplette Abfrage an das Original anzuhängen,
     um Passwörter aus einer beliebigen Tabelle aufzulisten. Es wird dringend
     empfohlen, nur sichere Hashes von Passwörtern zu speichern und nicht die
     Passwörter selbst.
     <example>
      <title>
       Artikel auflisten ... und ein paar Passwörter (beliebiger Datenbankserver)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT id, name, inserted, size FROM products
           WHERE size = '$size'";
$result = odbc_exec($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Der statische Teil der Abfrage kann mit einem anderen
     <literal>SELECT</literal>-Statement kombiniert werden, welches alle
     Passwörter preisgibt
     <informalexample>
      <programlisting role="sql">
<![CDATA[
'
union select '1', concat(uname||'-'||passwd) as name, '1971-01-01', '0' from usertable;
--
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <para>
     Auch <literal>UPDATE</literal>- und <literal>INSERT</literal>-Anweisungen
     sind für derartige Angriffe anfällig.
     <example>
      <title>
       Vom Zurücksetzen eines Passworts ... zum Erlangen von mehr Rechten
       (beliebiger Datenbankserver)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$query = "UPDATE usertable SET pwd='$pwd' WHERE uid='$uid';";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Wenn ein böswilliger Benutzer den Wert <literal>' or uid
     like'%admin%</literal> an <varname>$uid</varname> übermittelt, um das
     Administrator-Passwort zu ändern, oder einfach <varname>$pwd</varname>
     auf <literal>hehehe', trusted=100, admin='yes</literal> setzt, um mehr
     Rechte zu erhalten, dann wird die Abfrage verdreht:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// $uid: ' or uid like '%admin%
$query = "UPDATE usertable SET pwd='...' WHERE uid='' or uid like '%admin%';";

// $pwd: hehehe', trusted=100, admin='yes
$query = "UPDATE usertable SET pwd='hehehe', trusted=100, admin='yes' WHERE
...;";

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <simpara>
     Obwohl es offensichtlich ist, dass ein Angreifer zumindest ein wenig
     Kenntnis der genutzten Datenbankarchitektur besitzen muss, um einen
     erfolgreichen Angriff durchzuführen, ist es oft sehr einfach, diese
     Informationen zu erhalten. Der Code kann &zb; Teil einer
     Open-Source-Software und öffentlich zugänglich sein. Diese Informationen
     können auch durch Closed-Source-Code preisgegeben werden - selbst wenn
     dieser kodiert, verschleiert oder kompiliert ist - und sogar durch Ihren
     eigenen Code durch die Anzeige von Fehlermeldungen. Andere Methoden
     beinhalten die Nutzung typischer Tabellen- und Spaltennamen. Ein
     Login-Formular etwa, dass eine Tabelle 'users' mit den Spaltennamen 'id',
     'username' und 'password' nutzt.
    </simpara>
    <para>
     <example>
      <title>Angriff auf das Betriebssystem des Datenbank-Hosts (MSSQL-Server)</title>
      <simpara>
       Ein erschreckendes Beispiel, wie der Zugriff auf Befehle auf
       Betriebssystemebene bei manchen Datenbankservern erfolgen kann:
      </simpara>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products WHERE id LIKE '%$prod%'";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Wenn ein Angreifer den Wert <literal>a%' exec master..xp_cmdshell 'net
     user test testpass /ADD' --</literal> auf <varname>$prod</varname>
     überträgt, wird <varname>$query</varname> zu:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products
           WHERE id LIKE '%a%'
           exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD' --%'";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     Der MSSQL-Server führt die SQL-Statements im Batch aus, inklusive eines
     Kommandos um einen neuen Benutzer zur Datenbank der lokalen Konten
     hinzuzufügen. Würde diese Anwendung als <literal>sa</literal> und der
     MSSQLSERVER-Service mit genügend Rechten laufen, hätte der Angreifer nun
     ein Konto, mit welchem er Zugriff auf diese Maschine hätte.
    </para>
    <note>
     <para>
      Manche der obigen Beispiele sind an einen spezifischen Datenbankserver
      gebunden, aber das bedeutet nicht, dass ein ähnlicher Angriff auf andere
      Produkte unmöglich wären. Ihr Datenbankserver könnte auf andere Weise
      genauso verwundbar sein.
     </para>
    </note>
    <para>
     <mediaobject>
      <alt>Ein lustiges Beispiel für die Problematik der SQL-Injection</alt>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="de/security/figures/xkcd-bobby-tables.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
     Bild mit freundlicher Genehmigung von
     <link xlink:href="&url.xkcd;327">xkcd</link>
    </para>

    <sect2 xml:id="security.database.avoiding">
     <title>Techniken zur Vermeidung</title>
     <para>
      Um das Risiko einer SQL-Injection zu verringern, wird empfohlen, alle
      Daten über vorbereitete Anweisungen zu binden. Die Verwendung von
      parametrisierten Abfragen ist zwar nicht ausreichend, um SQL-Injections
      vollständig zu verhindern, aber es ist der einfachste und sicherste Weg,
      um Daten für SQL-Anweisungen bereitzustellen. Alle dynamischen
      Datenliterale in <literal>WHERE</literal>-, <literal>SET</literal>- und
      <literal>VALUES</literal>-Klauseln müssen durch Platzhalter ersetzt
      werden. Die eigentlichen Daten werden bei der Ausführung gebunden und
      getrennt vom SQL-Befehl gesendet.
     </para>
     <para>
      Die Parameterbindung kann nur für Daten verwendet werden. Andere
      dynamische Teile der SQL-Abfrage müssen gegen eine bekannte Liste
      zulässiger Werte gefiltert werden.
     </para>
     <para>
      <example>
       <title>Ein sicherer Weg, eine Abfrage zu erstellen</title>
       <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Der dynamische SQL-Teil wird anhand der erwarteten Werte validiert
$sortingOrder = $_GET['sortingOrder'] === 'DESC' ? 'DESC' : 'ASC';
$productId = $_GET['productId'];
// Das SQL wird mit einem Platzhalter vorbereitet
$stmt = $pdo->prepare("SELECT * FROM products WHERE id LIKE ? ORDER BY price {$sortingOrder}");
// Der Wert wird mit LIKE-Wildcards versehen
$stmt->execute(["%{$productId}%"]);

?>
]]>
       </programlisting>
      </example>
     </para>

     <simpara>
      Vorbereitete Anweisungen werden von
      <link linkend="pdo.prepared-statements">PDO</link>,
      <link linkend="mysqli.quickstart.prepared-statements">MySQLi</link> und
      anderen Bibliotheken angeboten.
     </simpara>

     <simpara>
      Angriffe durch SQL-Injection basieren hauptsächlich darauf, Code
      auszunutzen, der nicht unter dem Aspekt der Sicherheit geschrieben
      wurde. Vertrauen Sie niemals einer Eingabe, insbesondere nicht von der
      Clientseite, selbst wenn sie von einer Auswahlbox, einem versteckten
      Eingabefeld oder einem Cookie kommt. Das erste Beispiel zeigt, dass eine
      so einfache Abfrage zu einer Katastrophe führen kann.
     </simpara>

     <para>
      Eine umfassende Verteidigungsstrategie umfasst mehrere bewährte
      Programmierpraktiken:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Stellen Sie nie als Superuser oder Eigentümer einer Datenbank eine
         Verbindung zur Datenbank her. Verwenden Sie immer speziell angelegte
         Benutzer mit sehr limitierten Rechten.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Prüfen Sie, ob die gegebene Eingabe dem erwarteten Datentyp
         entspricht. <acronym>PHP</acronym> bietet eine große Auswahl an
         Funktionen zum Validieren der Eingaben, von den einfachsten unter
         <link linkend="ref.var">Variablenfunktionen</link> und
         <link linkend="ref.ctype">Character-Type-Funktionen</link> (&zb;
         <function>is_numeric</function>, bzw.
         <function>ctype_digit</function>), bis hin zu den
         <link linkend="ref.pcre">Perl-kompatiblen regulären Ausdrücken</link>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Wenn die Anwendung eine numerische Eingabe erwartet, sollten Sie die
         Daten mittels <function>ctype_digit</function> überprüfen, den Typ
         stillschweigend mittels <function>settype</function> ändern oder
         deren numerische Darstellung mittels <function>sprintf</function>
         verwenden.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Unterstützt die Datenbank-Ebene das Binden von Variablen nicht, so
         maskieren Sie jede nichtnumerische Benutzereingabe, welche zur
         Datenbank weitergereicht werden soll, mit der jeweiligen
         datenbankspezifischen Maskierungsfunktion für Zeichenketten (&zb;
         <function>mysql_real_escape_string</function>,
         <function>sqlite_escape_string</function> usw.). Generische Funktionen
         wie <function>addslashes</function> sind nur in einer sehr
         spezifischen Umgebung nützlich (&zb; MySQL mit einem
         SingleByte-Zeichensatz bei deaktiviertem
         <varname>NO_BACKSLASH_ESCAPES</varname>), sodass es besser ist, diese
         zu vermeiden.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Geben Sie um keinen Preis irgendwelche datenbankspezifischen
         Informationen aus, speziell über das Schema. Siehe auch
         <link linkend="security.errors">Fehlerbehandlung</link> und
         <link linkend="ref.errorfunc">Fehlerbehandlungsfunktionen</link>.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>

     <simpara>
      Abgesehen davon profitieren Sie von einer Protokollierung der Abfragen
      entweder in Ihrem Skript oder durch die Datenbank selbst, falls sie
      Protokollierung unterstützt. Klar, die Protokollierung kann keinen
      schädlichen Versuch verhindern, aber sie kann helfen herauszufinden,
      welche Anwendung umgangen wurde. Das Protokoll ist nicht von sich aus
      nützlich, aber durch die in ihm enthaltenen Informationen, und je mehr
      Details es enthält, desto besser ist es im Allgemeinen.
     </simpara>
    </sect2>
   </sect1>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
