<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.4 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.3 Maintainer: betz Status: ready -->

  <refentry id="function.ldap-search">
   <refnamediv>
    <refname>ldap_search</refname>
    <refpurpose>Suche im LDAP Baum</refpurpose>
   </refnamediv>
   <refsect1>
    <title>Beschreibung</title>
     <methodsynopsis>
      <type>resource</type><methodname>ldap_search</methodname>
      <methodparam><type>resource</type><parameter>Verbindungs-Kennung</parameter></methodparam>
      <methodparam><type>string</type><parameter>base_dn</parameter></methodparam>
      <methodparam><type>string</type><parameter>filter</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>array</type><parameter>merkmale</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>int</type><parameter>nur_werte</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>int</type><parameter>größenbegrenzung</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>int</type><parameter>zeitbegrenzung</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>int</type><parameter>deref</parameter></methodparam>
     </methodsynopsis>
    <para>
     Rückgabewert: eine Such-Ergebnis-Kennung im Erfolgsfall, &false;
     im Fehlerfall.
    </para>
    <para>
     Die <function>ldap_search</function> Funktion führt die Suche für
     einen gegebenen Filter im Verzeichnis mit der Reichweite von
     LDAP_SCOPE_SUBTREE durch. Das ist äquivalent zu einer Suche im
     ganzen Verzeichnis.<parameter>base_dn</parameter> legt den Basis
     DN für das Verzeichnis fest.
    </para>
    <para>
     Der optionale vierte Parameter kann benutzt werden, um die
     Rückgabewerte des Servers so einzuschränken, dass nur die
     tatsächlich benötigten Merkmale und ihre zugehörigen Werte in der
     Ergebnismenge enthalten sind. Dieses Vorgehen ist um einiges
     effizienter als die standardmäßige Vorgehensweise (diese liefert
     alle Merkmale und alle zugehörigen Werte). Aus diesem Grund ist
     die Angabe des vierten Parameters als gute Praxis zu empfehlen.
    </para>
    <para>
     Der vierte Parameter ist ein Standard PHP Array aus Strings der
     benötigten Merkmale, z.B. array("mail","sn","cn"). Beachten Sie,
     dass der "dn" immer zurückgeliefert wird, ohne Rücksicht darauf,
     welche Merkmalstypen angefragt wurden.
    </para>
    <para>
     Beachten Sie weiterhin, dass manche Verzeichnis-Server so
     konfiguriert sind, dass sie nicht mehr als eine vorbestimmte
     Anzahl an Einträgen zurückliefern. Sollte dies der Fall sein,
     zeigt Ihnen der Server an, dass nur eine Teilmenge des
     Ergebnisses zurückgeliefert wurde. Diesen Hinweis erhalten Sie
     auch, wenn Sie den sechsten Parameter
     <parameter>größenbegrenzung</parameter> mit angegeben hatten, um
     die Anzahl der angefragten Einträge einzuschränken.
    </para>
    <para>
     Der fünfte Parameter <parameter>nur_werte</parameter> sollte auf
     1 gesetzt werden, wenn Sie nur Merkmalstypen erhalten möchten.
     Wenn der Wert auf 0 steht, erhalten Sie sowohl Merkmalstypen als
     auch Merkmalswerte. Das ist das Standard Verhalten.
    </para>
    <para>
     Mit dem sechsten Parameter
     <parameter>größenbegrenzung</parameter> ist es möglich, die
     Anzahl der Einträge, die Sie erhalten, zu begrenzen.
     Wenn Sie diesen Wert auf 0 setzen, bedeutet dies keine
     Beschränkung der Ergegnismenge.
     ANMERKUNG: Dieser Parameter kann eine serverseitig gesetzte
     Beschränkung NICHT überschreiben. Sie haben nur die Möglichkeit
     die Beschränkung noch weiter herabzusetzen.
    </para>
    <para>
     Der siebte Parameter <parameter>zeitbegrenzung</parameter> legt
     die Zahl in Sekunden fest, die auf die Suche verwendet wird.
     Wenn Sie diesen Wert auf 0 setzen, bedeutet dies keine
     Beschränkung der Zeit.
     ANMERKUNG: Dieser Parameter kann eine serverseitig gesetzte
     Zeitbegrenzung NICHT überschreiben. Sie haben nur die
     Möglichkeit die Beschränkung noch weiter herabzusetzen.
    </para>
    <para>
     Der achte Parameter <parameter>deref</parameter> gibt an, wie
     Aliase während einer Suche behandelt werden.
     Wert kann einer der folgenden sein:
     <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       LDAP_DEREF_NEVER - (Standard) Aliase werden nie aufgelöst.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       LDAP_DEREF_SEARCHING - Aliase sollen während der Suche
       aufgelöst werden, aber nicht dann, wenn das Basisobjekt der
       Suche ermittelt wird.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       LDAP_DEREF_FINDING - Aliase sollen aufgelöst werden, wenn das
       Basisobjekt ermiitelt wird, aber nicht während der Suche.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       LDAP_DEREF_ALWAYS - Aliase sollen immer aufgelöst werden.
      </simpara>
     </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
    <note>
     <para>
      Diese optionalen Parameter wurden in 4.0.2 hinzugefügt:
      <parameter>nur_werte</parameter>,
      <parameter>größenbegrenzung</parameter>,
      <parameter>zeitbegrenzung</parameter>,
      <parameter>deref</parameter>.
     </para>
    </note>
    <para>
     Der Suchfilter kann einfach oder kompliziert sein, wenn sie
     boolsche Operatoren in dem Format verwenden, wie in der LDAP
     Dokumentation beschrieben (siehe <ulink url="&url.ldap.filters;">
     Netscape Directory SDK</ulink> für die vollständige Information
     über Filter).
    </para>
    <para>
     Das untenstehende Beispiel liefert die Organisationseinheit, den
     Familiennamen, den Vornamen und die Email-Addresse aller Personen
     in "Meine Firma" deren Familien- oder Vorname die Zeichenkette
     $person enhält. In diesem Beispiel wird ein boolscher Filter
     verwendet, um den Server zu veranlassen, nach Informationen in
     mehr als einem Merkmal zu suchen.

     <example>
      <title>LDAP Suche</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
// $ds gültige Verbindungs-Kennung für einen Verzeichnis-Server

// $person ein Teil oder der vollständige Name einer Person, z.B. "Jo"

$dn = "o=Meine Firma, c=DE";
$filter="(|(sn=$person*)(vorname=$person*))";
$justthese = array( "ou", "sn", "vorname", "mail");

$sr=ldap_search($ds, $dn, $filter, $justthese);

$info = ldap_get_entries($ds, $sr);

print $info["count"]." gefundene Einträge<p>";
]]>
</programlisting>
      </example>
    </para>
    <para>
     Seit der Version 4.0.5 ist es außerdem möglich parallele Suchen
     durchzuführen. Um dies zu verwirklichen benutzen Sie als erstes
     Argument einen Array von Verbindungs-Kennungen, statt einer
     einzelnen Verbindungs-Kennung. Falls Sie nicht den gleichen Basis
     DN und den gleichen Filter für alle Suchen verwenden möchten,
     können Sie ebenso einen Array von Basis DNs und/oder einen Array
     von Filtern benutzen. Diese Arrays müssen die gleiche Größe wie
     das Array der Verbindungs-Kennungen haben, da die ersten Einträge
     der Arrays für eine Suche verwendet werden, die zweiten Einträge
     für eine andere Suche und so weiter. Wenn Sie parallel suchen
     erhalten Sie ein Array von Such-Ergebnis-Kennungen, außer im Fall
     eines Fehlers, dann liefert der  Eintrag zur entsprechenden Suche
     &false; zurück. Das entspricht ganz genau dem Wert der
     normalerweise zurückgeliefert wird, außer dass Sie immer eine
     Ergebnis-Kennung erhalten, wenn Sie eine Suche durchgeführt
     haben. Es treten einige seltene Fälle auf, wo eine normale Suche
     &false; zurückgibt, während die parallele Suche eine Kennung
     zurückliefert.
    </para>
   </refsect1>
  </refentry>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
