<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.2 Maintainer: tom Status: ready -->
  <sect1 id="install.hpux">
   <title>Unix/HP-UX Installationen</title>
   <para>
    Dieser Abschnitt enthält Anmerkungen und Hinweise zur Installation
    von PHP auf HP-UX Systemen.
   </para>
   <example id="install.hpux.example">
    <title>
     Installationsanleitung für HP-UX 10 
    </title>
    <screen>
<![CDATA[
Von: paul_mckay@clearwater-it.co.uk
04-Jan-2001 09:49
(Diese Tipps sind für PHP 4.0.4 und Apache v1.3.9)

Sie wollen also PHP und Apache auf einer HP-UX 10.20 installieren? 

1. Sie brauchen gzip, holen Sie sich eine Binärdistribution von
http://hpux.connect.org.uk/ftp/hpux/Gnu/gzip-1.2.4a/gzip-1.2.4a-sd-10.20.depot.Z
dekomprimieren Sie die Datei, und installieren Sie sie mit swinstall

2. Sie brauchen gcc, holen Sie sich eine Binärdistribution von
http://gatekeep.cs.utah.edu/ftp/hpux/Gnu/gcc-2.95.2/gcc-2.95.2-sd-10.20.depot.gz 
gunzip, und installieren Sie gcc mit swinstall.

3. Sie brauchen die GNU binutils, holen Sie sich eine Binärdistribution von
http://hpux.connect.org.uk/ftp/hpux/Gnu/binutils-2.9.1/binutils-2.9.1-sd-10.20.depot.gz 
gunzip, und installieren Sie sie mit swinstall.

4. Nun benötigen Sie bison, holen Sie sich eine Binärdistribution von
http://hpux.connect.org.uk/ftp/hpux/Gnu/bison-1.28/bison-1.28-sd-10.20.depot.gz 
installieren Sie sie wie o.a.

5. Nun benötigen Sie flex, laden Sie sich den Sourcecode von einem der 
http://www.gnu.org Mirrors herunter. Er befindet sich in dem non-gnu 
Verzeichnis der FTP-Site.
Downloaden Sie die Datei, gunzip, dann tar -xvf 'en Sie sie. Gehen Sie in das erstellte 
Verzeichnis flex, und führen ./configure aus, dann make, und dann make install.

Sollten dabei Fehler auftreten liegt es vielleicht daran, dass gcc etc. 
nicht im PATH sind. Ist das der Fall, fügen Sie diese bitte dem PATH hinzu.

OK, nun zum schwierigen Teil:

6. Laden Sie die Sourcecodes von PHP und Apache herunter.

7. Führen Sie gunzip und tar -xvf an ihnen aus. 

Wir müssen einige Dateien ändern, damit sie richtig kompiliert werden können.

8. Erst muss die Konfigurationsdatei geändert werden, denn es scheint als 
würde sie aus den Augen verlieren, dass sie auf einer hpux Maschine ist. Es 
gibt sicher einen besseren Weg dies zu tun, aber einfacher Weg ist es, 
    lt_target=hpux10.20 
in die Zeile 47286 des configure Skriptes zu schreiben.

9. Als nächstes müssen wir die Apache GuessOS Datei ändern. Unter
apache_1.3.9/src/helpers ändern Sie die Zeile 89 von 
    "echo "hp${HPUXMACH}-hpux${HPUXVER}"; exit 0" 
auf: 
    "echo "hp${HPUXMACH}-hp-hpux${HPUXVER}"; exit 0" 
    
10. Sie können PHP nicht als Shared Object unter HP-UX installieren, weshalb Sie es 
statisch kompilieren müssen; folgen Sie einfach den Anweisungen auf der Apache Seite.

11. Das Kompilieren von PHP und Apache sollte OK gehen, aber Apache wird nicht starten. 
Sie müssen einen neuen User für Apache einrichten, z.B. www oder apache. Dann ändern 
Sie die Zeilen 252 und 253 der conf/httpd.conf in Apache so, dass statt
    User nobody 
    Group nogroup 
etwas ähnliches steht wie:
    User www 
    Group sys 

Das hat den Grund, dass Sie Apache unter HP-UX nicht als nobody laufen 
lassen können. Jetzt sollten Apache und PHP laufen.

Ich hoffe das hilft jemandem,
Paul Mckay.
]]>
  </screen>
 </example>

</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->