<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 6b60bf846bddd05349b7f7ec2d9c1dd0063d3515 Maintainer: cmb Status: ready -->
 <chapter xml:id="tutorial" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <info><title>Ein kleines Tutorial</title></info>

  <para>
   Auf diesen Seiten möchten wir Ihnen die Grundlagen von PHP in einem kleinen
   Tutorial vorstellen. Dieser Text behandelt nur das Erstellen von
   dynamischen Webseiten, obwohl PHP natürlich nicht nur dafür geeignet ist.
   Weitere Informationen finden Sie im Abschnitt
   <link linkend="intro-whatcando">Was kann PHP?</link>.
  </para>
  <para>
   Mit PHP erweiterte Webseiten werden wie normale HTML-Seiten behandelt. Sie
   können sie genauso wie normale HTML-Seiten erstellen und bearbeiten.
  </para>

  <section xml:id="tutorial.requirements">
   <info><title>Was brauche ich?</title></info>
   <para>
    In diesem Tutorial gehen wir davon aus, dass auf Ihrem Server die
    PHP-Unterstützung aktiviert ist und dass die Dateiendung
    <filename>.php</filename> PHP zugeordnet ist. Auf den meisten Servern ist
    dies die Standardeinstellung für PHP-Dateien, aber fragen Sie bitte Ihren
    Server-Administrator, um sicherzugehen. Wenn Ihr Server PHP unterstützt,
    müssen Sie nichts machen. Erstellen Sie einfach Ihre
    <filename>.php</filename>-Dateien und legen Sie diese in Ihr
    Web-Verzeichnis - der Server wird sie dann für Sie parsen. Sie müssen
    nichts kompilieren und auch keine Zusatz-Tools installieren. Stellen Sie
    sich diese PHP-erweiterten Dateien wie normale HTML-Seiten mit einer
    ganzen Familie von "magischen" Tags vor, die Sie verschiedenste Dinge tun
    lassen.
   </para>
   <para>
    Angenommen, Sie möchten Bandbreite sparen und lokal entwickeln. In diesem
    Fall müssen Sie einen Webserver wie z.B.
    <link xlink:href="&url.apache;">Apache</link> und natürlich
    <link xlink:href="&url.php.downloads;">PHP</link> installieren. Sehr
    empfehlenswert ist auch die Installation einer Datenbank wie z.B.
    <link xlink:href="&url.mysql.docs;">MySQL</link>.
   </para>
   <para>
    Sie können diese Programme entweder eins nach dem anderen selbst
    installieren oder den folgenden einfacheren Weg gehen. Unser Handbuch
    bietet ausführliche <link linkend="install">Installationsanweisungen für
    PHP</link> (dabei gehen wir davon aus, dass Sie schon einen Webserver
    installiert haben). Falls Sie Probleme bei der Installation von PHP haben,
    dann empfehlen wir Ihnen, dass Sie Ihre Fragen auf unserer <link
    xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Installations-Mailingliste</link>
    stellen. Noch einfacher ist es, <link
    xlink:href="&url.installkits;">vorkonfigurierte Pakete</link> für Ihr
    Betriebssystem zu verwenden, die alle oben genannten Programme mit einigen
    wenigen Mausklicks installieren. Es ist ziemlich einfach, einen Webserver
    mit PHP-Unterstützung auf jedem Betriebssystem, wie macOS, Linux oder
    Windows, aufzusetzen. Unter Linux sind <link
    xlink:href="&url.rpmfind;">rpmfind</link> und <link
    xlink:href="&url.rpmfind.pbone;">PBone</link> hilfreich, wenn Sie
    RPM-Pakete suchen. Wenn Sie Pakete für Debian suchen, dann besuchen Sie
    bitte <link xlink:href="&url.apt-get;">apt-get</link>.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.firstpage">
   <title>Ihre erste PHP-erweiterte Seite</title>
   <para>
    Erstellen Sie eine Datei mit dem Namen <filename>hallo.php</filename> und
    speichern Sie diese im Wurzelverzeichnis Ihres Webservers
    (<varname>DOCUMENT_ROOT</varname>) mit dem folgenden Inhalt:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Unser erstes PHP-Skript: <filename>hallo.php</filename></title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<html>
 <head>
  <title>PHP-Test</title>
 </head>
 <body>
 <?php echo '<p>Hallo Welt</p>'; ?>
 </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
     <simpara>
      Verwenden Sie Ihren Browser, um die Datei über die Webserver-URL
      aufzurufen. Die URL muss mit <literal>/hallo.php</literal> enden. Wenn
      Sie lokal entwickeln, sieht die URL z.B. so aus:
      <literal>http://localhost/hallo.php</literal> oder
      <literal>http://127.0.0.1/hallo.php</literal> - andere Adressen sind
      aber, abhängig vom Webserver, auch möglich. Wenn Sie alles korrekt
      installiert haben, wird die Datei von PHP geparst und Sie werden die
      folgende Ausgabe in Ihrem Browser sehen:
     </simpara>
     <screen role="html">
<![CDATA[
<html>
 <head>
  <title>PHP-Test</title>
 </head>
 <body>
 <p>Hallo Welt</p>
 </body>
</html>
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Das Beispiel ist extrem einfach und natürlich brauchen Sie PHP nicht, um
    eine Seite wie diese zu erstellen. Denn es macht nicht mehr, als mit der
    <function>echo</function>-Anweisung von PHP <literal>Hallo Welt</literal>
    auszugeben. Bitte beachten Sie, dass die Datei <emphasis>nicht
    ausführbar</emphasis> sein muss. Der Server erkennt anhand der Dateiendung
    ".php", dass sie durch PHP interpretiert werden muss. Stellen Sie sich
    eine normale HTML-Datei vor, die eine Menge von speziellen Tags enthält,
    mit denen Sie einige interessante Dinge tun können.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie dieses Beispiel ausprobiert haben und Sie aber keine Ausgabe
    erhalten haben oder zum Download aufgefordert worden sind oder die
    komplette Datei als Text erhalten haben, dann ist es sehr wahrscheinlich,
    dass auf Ihrem Server PHP nicht aktiviert oder falsch konfiguriert ist.
    Fragen Sie in diesem Fall Ihren Administrator und weisen Sie ihn auf das
    <link linkend="install">Installations-Kapitel</link> hin. Wenn Sie lokal
    entwickeln, lesen Sie bitte das Installations-Kapitel, um festzustellen,
    ob alles richtig konfiguriert wurde. Stellen Sie sicher, dass Sie die
    Datei über das HTTP-Protokoll aufrufen können. Wenn Sie die Datei direkt
    aus Ihrem Dateisystem aufrufen, wird sie nicht durch PHP geparst. Sollten
    Ihre Probleme nach Lesen dieses Kapitels immer noch bestehen, zögern Sie
    nicht und nutzen Sie eines der vielen
    <link xlink:href="&url.php.support;">Support</link>-Angebote.
   </para>
   <para>
    Der Sinn des Beispiels ist es, Ihnen das spezielle PHP Tag-Format zu
    zeigen. Im Beispiel wurde <literal>&lt;?php</literal> verwendet, um den
    Beginn eines PHP-Tags zu kennzeichnen. Anschließend folgte die
    PHP-Anweisung. Mit dem schließenden Tag, <literal>?&gt;</literal>, wurde
    der PHP-Modus wieder verlassen. Sie können an jeder Stelle und so oft Sie
    wollen, in den PHP-Modus wechseln und ihn wieder verlassen. Für weitere
    Details lesen Sie bitte den Abschnitt zu den
    <link linkend="language.basic-syntax">Grundlagen der Syntax</link> von
    PHP.
   </para>

   <note>
    <title>Anmerkungen zu Zeilenwechseln</title>
    <para>
     Zeilenwechsel sind in HTML nur von geringer Bedeutung, trotzdem ist es
     sinnvoll, HTML-Code durch Zeilenwechsel zu formatieren um die Lesbarkeit
     zu erhöhen. Ein Zeilenwechsel, der direkt auf ein schließendes
     <literal>?>&gt;</literal> folgt, wird von PHP bei der Ausgabe entfernt.
     Dies ist äußerst nützlich, wenn Sie viele PHP-Blöcke einfügen oder
     Dateien inkludieren, die keine Ausgabe erzeugen sollen. Auf der anderen
     Seite kann es aber auch verwirrend sein. Sie können einen Zeilenwechsel
     erzwingen, indem Sie entweder ein zusätzliches Leerzeichen hinter
     <literal>?&gt;</literal> einfügen oder explizit mit echo oder print ein
     Zeilenwechselzeichen am Ende Ihres Codes ausgeben.
    </para>
   </note>

   <note>
    <title>Anmerkung zu Text-Editoren</title>
    <para>
     Es gibt eine ganze Reihe von Text-Editoren und integrierten
     Entwicklungsumgebungen (Integrated Development Environments, IDEs), mit
     denen Sie Ihre PHP-Dateien erstellen, bearbeiten und verwalten können.
     Eine Liste solcher Programme finden Sie hier: <link
     xlink:href="&url.phpeditorlist;">List of PHP editors</link>. Wenn Sie
     einen Editor vorschlagen möchten, besuchen Sie bitte die genannte Seite
     und bitten Sie den Betreiber der Seite, dass er den Editor der Liste
     hinzufügt. Wir empfehlen Ihnen einen Editor zu verwenden, der
     Syntax-Highlighting (die farbliche Hervorhebung von Code) bietet.
    </para>
   </note>

   <note>
    <title>Anmerkung zu Textverarbeitungsprogrammen</title>
    <para>
     Textverarbeitungsprogramme wie StarOffice Writer, Microsoft Word und
     Abiword sind keine gute Wahl, um PHP-Dateien zu bearbeiten. Wenn Sie
     eines dieser Programme für dieses Test-Skript nutzen möchten, dann müssen
     Sie sicherstellen, dass die Datei als <emphasis>"Nur
     Text"</emphasis>-Datei gespeichert wird, da PHP sonst das Skript nicht
     lesen und nicht ausführen kann.
    </para>
   </note>

   <para>
    Nachdem Sie jetzt erfolgreich ein einfaches, funktionierendes PHP-Skript
    geschrieben haben, wird es Zeit, das berühmteste PHP-Skript zu schreiben.
    Rufen Sie die Funktion <function>phpinfo</function> auf und Sie bekommen
    viele nützliche Informationen über Ihr System und Ihre Installation wie
    z.B. die verfügbaren <link
    linkend="language.variables.predefined">vordefinierten Variablen</link>,
    die geladenen PHP-Module und die <link
    linkend="configuration">Konfigurations</link>-Einstellungen. Nehmen Sie
    sich etwas Zeit und schauen Sie sich diese wichtigen Informationen an.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Anzeigen von Systeminformationen mit PHP</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php phpinfo(); ?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.useful">
   <title>Etwas Nützliches</title>
   <para>
    Kommen wir nun zu einem etwas nützlicheren Beispiel. Wir wollen prüfen,
    welchen Browser der Besucher verwendet. Um das zu tun, prüfen wir den
    "user agent"-String, den der Browser als Teil seiner HTTP-Anforderung
    sendet. Diese Information ist in einer <link
    linkend="language.variables">Variablen</link> abgelegt. In PHP beginnen
    Variablen immer mit einem Dollar-Zeichen. Die Variable, die uns jetzt
    interessiert, ist <varname>$_SERVER['HTTP_USER_AGENT']</varname>.
   </para>
   <note>
    <para>
     <varname>$_SERVER</varname> ist eine speziell reservierte PHP-Variable,
     die alle Informationen über den Webserver enthält. Diese Variable wird
     auch als Superglobal bezeichnet. Mehr Informationen darüber finden Sie im
     Handbuch auf der Seite über
     <link linkend="language.variables.superglobals">Superglobals</link>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Um die Variable auszugeben, schreiben Sie einfach:
   </para>
   <para>
    <example>
    <title>Variable ausgeben (Array-Element)</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
  echo $_SERVER['HTTP_USER_AGENT'];
?>
]]>
    </programlisting>
    <para>
     Die Ausgabe dieses Beispiels könnte so aussehen:
    </para>
    <screen role="html">
Mozilla/4.0 (compatible; MSIE 6.0; Windows NT 5.1)
    </screen>
   </example>
   </para>
   <para>
    Es gibt viele <link linkend="language.types">Typen</link> von Variablen.
    Im obigen Beispiel haben wir ein
    <link linkend="language.types.array">Array</link>-Element ausgegeben.
    Arrays können sehr nützlich sein.
   </para>
   <para>
    <varname>$_SERVER</varname> ist nur eine von vielen Variablen, die Ihnen
    automatisch von PHP zur Verfügung gestellt werden. Eine Liste finden Sie
    auf der Seite <link linkend="reserved.variables">Reservierte
    Variablen</link> im Handbuch. Eine vollständige Liste können Sie auch
    bekommen, wenn Sie sich die Ausgabe der Funktion
    <function>phpinfo</function> ansehen, die im Beispiel des vorigen
    Abschnitts verwendet wurde.
   </para>
   <para>
    Sie können mehrere PHP-Anweisungen innerhalb eines PHP-Tags platzieren und
    so kleine Code-Blöcke schreiben, die mehr als nur eine Ausgabe mit
    <function>echo</function> enthalten. Wenn wir zum Beispiel prüfen möchten,
    ob es sich beim Browser des Besuchers um den Internet Explorer handelt,
    können wir folgenden Code verwenden:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Beispiel, das
     <link linkend="language.control-structures">Kontrollstrukturen</link> und
     <link linkend="language.functions">Funktionen</link> verwendet</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
if (strpos($_SERVER['HTTP_USER_AGENT'], 'MSIE') !== FALSE) {
    echo "Sie verwenden den Microsofts Internet Explorer.<br />";
}
?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Die Ausgabe dieses Skripts könnte so aussehen:
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
Sie verwenden den Microsofts Internet Explorer.<br />
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Hier stellen wir Ihnen eine ganze Reihe von neuen Konzepten vor. Wir haben
    hier zuerst eine <link
    linkend="control-structures.if">if</link>-Anweisung. Wenn Sie mit der
    grundlegenden Syntax der Programmiersprache C vertraut sind, sollte Ihnen
    dies logisch erscheinen. Andernfalls sollten Sie sich ein Buch mit einer
    PHP-Einführung besorgen und die ersten Kapitel lesen. Sie können natürlich
    auch in die <link linkend="langref">Sprachreferenz</link> des Handbuchs
    schauen.
   </para>
   <para>
    Das zweite hier vorgestellte Konzept ist der Aufruf der Funktion
    <function>strpos</function>. <function>strpos</function> ist eine in PHP
    eingebaute Funktion, die nach einer Zeichenkette in einer anderen
    Zeichenkette sucht. In diesem Fall suchen wir nach
    <literal>'MSIE'</literal> (die so genannte Nadel, engl. needle) in
    <varname>$_SERVER['HTTP_USER_AGENT']</varname> (der so genannte Heuhaufen,
    engl. haystack). Wenn die Nadel im Heuhaufen gefunden wird, gibt die
    Funktion die Position der Nadel relativ zum Start des Heuhaufens zurück.
    Andernfalls wird &false; zurückgegeben. Wenn nicht &false; zurückgeben
    wird, wird die <link linkend="control-structures.if">if</link>-Anweisung
    zu &true; ausgewertet und der Code innerhalb der geschweiften Klammern
    wird ausgeführt. Andernfalls wird der Code innerhalb der Klammern nicht
    ausgeführt. Probieren Sie weitere ähnliche Beispiele mit
    <link linkend="control-structures.if">if</link>, <link
    linkend="control-structures.else">else</link> und anderen Funktionen wie
    <function>strtoupper</function> oder <function>strlen</function>. Jede
    dieser Handbuch-Seiten enthält weitere Beispiele. Wenn Sie unsicher sind,
    wie die Funktionen verwendet werden, lesen Sie die Handbuch-Seite <link
    linkend="about.prototypes">Wie sind Funktionsdefinitionen (Prototypen) zu
    lesen?</link> und den Abschnitt zu den
    <link linkend="language.functions">PHP-Funktionen</link>.
   </para>
   <para>
    Wir können jetzt einen Schritt weitergehen und sehen, wie Sie innerhalb
    eines PHP-Blocks den PHP-Modus verlassen und wieder in ihn hinein gelangen
    können:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>HTML- und PHP-Modus vermischt</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
if (strpos($_SERVER['HTTP_USER_AGENT'], 'MSIE') !== FALSE) {
?>
<h3>strpos() hat nicht FALSE zurückgegeben</h3>
<p>Sie verwenden den Internet Explorer</p>
<?php
} else {
?>
<h3>strpos() hat FALSE zurückgegeben</h3>
<p>Sie verwenden nicht den Internet Explorer</p>
<?php
}
?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Die Ausgabe dieses Skripts könnte so aussehen:
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
<h3>strpos() hat nicht FALSE zurückgegeben</h3>
<p>Sie verwenden den Internet Explorer</p>
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Anstatt die PHP-Anweisung echo für die Ausgabe zu verwenden, haben wir den
    PHP-Modus verlassen und normales HTML verwendet. Der wichtige und
    entscheidende Punkt hierbei ist, dass der logische Ablauf des Skripts
    dadurch nicht gestört wird. Nur einer der beiden HTML-Blöcke wird
    ausgegeben - abhängig davon, was <function>strpos</function> zurückgibt
    bzw. ob die Zeichenkette <literal>MSIE</literal> gefunden wird oder nicht.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.forms">
   <title>Formulare verarbeiten</title>
   <para>
    Eine der mächtigsten Funktionen von PHP ist die Art, wie HTML-Formulare
    verarbeitet werden. Sie sollten wissen, dass jedes Element eines Formulars
    automatisch in Ihren PHP-Skripts verfügbar ist. Bitte lesen Sie die Seite
    <link linkend="language.variables.external">Variablen aus externen
    Quellen</link> für weitere Informationen und Beispiele über die Verwendung
    von Formularen mit PHP. Hier ist ein HTML-Beispielformular:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Ein einfaches HTML-Formular</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form action="action.php" method="post">
 <p>Ihr Name: <input type="text" name="name" /></p>
 <p>Ihr Alter: <input type="text" name="alter" /></p>
 <p><input type="submit" /></p>
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    An diesem Formular ist nichts Besonderes. Es ist ein normales
    HTML-Formular ohne irgendwelche speziellen Tags. Wenn der Benutzer das
    Formular ausfüllt und den Submit-Button anklickt, wird die Seite
    <filename>action.php</filename> aufgerufen. Diese Datei könnte so
    aussehen:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Daten des Formulars ausgeben</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
Hallo <?php echo htmlspecialchars($_POST['name']); ?>.
Sie sind <?php echo (int)$_POST['alter']; ?> Jahre alt.
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Die Ausgabe des Skripts könnte dann so aussehen:
     </para>
     <screen role="html">
<![CDATA[
Hallo Joe. Sie sind 22 Jahre alt.
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Abgesehen von den beiden Teilen <function>htmlspecialchars</function> und
    <literal>(int)</literal> sollte einfach zu verstehen sein, was hier
    geschieht. <function>htmlspecialchars</function> stellt sicher, dass die
    Zeichen, die in HTML eine spezielle Bedeutung haben, ordentlich kodiert
    werden, sodass niemand HTML-Tags oder Javascript-Code in Ihre Seite
    einschmuggeln kann. Da wir wissen, dass das Feld "alter" eine Zahl
    enthalten soll, <link
    linkend="language.types.typecasting">konvertieren</link> wir es in einen
    &integer;-Wert, wodurch automatisch überflüssige Zeichen entfernt werden.
    Sie können diese Aufgabe auch PHP überlassen, indem Sie die <link
    linkend="ref.filter">Filter</link>-Erweiterung verwenden. Die Variablen
    <varname>$_POST['name']</varname> und <varname>$_POST['alter']</varname>
    werden für Sie automatisch von PHP gesetzt. Weiter oben haben wir das
    superglobale Array <varname>$_SERVER</varname> eingeführt, jetzt verwenden
    wir hier das - ebenfalls superglobale - Array <varname>$_POST</varname>,
    welches alle POST-Daten enthält. Beachten Sie, dass die im Formular
    verwendete <emphasis>Methode</emphasis> POST ist. Hätten wir
    <emphasis>GET</emphasis> verwendet, wären die Daten unseres Formulars
    stattdessen im superglobalen Array <varname>$_GET</varname> verfügbar. Sie
    können auch das superglobale Array <varname>$_REQUEST</varname> verwenden,
    wenn die Quelle der Daten keine Rolle spielt. Dieses Array enthält die
    GET-, POST- und COOKIE-Daten.
   </para>
   <para>
    Sie können ebenfalls die Eingaben von XForms in PHP verarbeiten, auch wenn
    Ihnen die von PHP unterstützten HTML-Formulare bisher gut gereicht haben.
    Auch wenn die Arbeit mit XForms nichts für Anfänger ist, sind Sie
    vielleicht trotzdem daran interessiert. In unserem Features-Kapitel finden
    Sie eine <link linkend="features.xforms">kurze Einführung</link> in die
    Verarbeitung von XForms-Daten.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="tutorial.whatsnext">
   <title>Und weiter?</title>
   <para>
    Mit dem neuen Wissen sollte es Ihnen möglich sein, das meiste aus diesem
    Handbuch und die vielen Beispiel-Skripte in den Beispiel-Archiven zu
    verstehen.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie an verschiedenen Präsentationen, die Ihnen zeigen, was PHP alles
    tun kann, interessiert sind, dann besuchen Sie doch folgende Seite: <link
    xlink:href="&url.php.talks;">&url.php.talks;</link>.
   </para>
  </section>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
