<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: eae19eb5fe0f5bebcbce382ea7a505cedeb5a883 Maintainer: fa Status: ready -->

<chapter xml:id="pdo.transactions" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Transaktionen und auto-commit</title>
    <para>
     Jetzt, wo Sie via PDO verbunden sind, müssen Sie sich bewusst machen, wie PDO
     Transaktionen verwaltet, bevor Sie anfangen, Abfragen auszuführen. Falls Sie noch 
     nie mit Transaktionen zu tun hatten, diese bieten 4 wichtige Features: Atomizität, 
     Konsistenz (Consistency), Isolation und Dauerhaftigkeit (Durability) (ACID).
     Einfach gesagt wird alles in einer Transaktion, auch wenn es in Einzelschritten
     ausgeführt wird, garantiert in sicherer Weise in die Datenbank eingetragen, ohne
     Beeinträchtigung durch andere Verbindungen, wenn es abgeschickt wird. Aktivitäten in
     Transaktionen können auch automatisch annulliert werden (wenn Sie es noch nicht 
     abgeschickt haben), was Fehlerbehandlung in Ihren Scripts einfacher macht.
    </para>
    <para>
     Transaktionen werden typischerweise implementiert, indem Ihre Menge an Änderungen
     "aufgespart" wird und dann in einem Rutsch abgearbeitet werden. Das hat den netten
     Nebeneffekt, dass die Effizienz der Aktualisierungen drastisch erhöht wird. In 
     anderen Worten können Transaktionen Ihre Scripts schneller und möglicherweise auch
     robuster machen. Aber Sie müssen sie korrekt verwenden, um davon zu profitieren.
    </para>
    <para>
     Unglücklicherweise unterstützt nicht jede Datenbank Transaktionen, deswegen muss PDO
     in einem "auto-commit" genannten Modus laufen, wenn Sie die Verbindung zum ersten 
     Mal öffnen. "Auto-commit" bedeutet, dass jede Abfrage, die Sie ausführen ihre eigene
     implizite Transaktion besitzt, wenn die Datenbank das unterstützt, oder keine
     Transaktion, wenn die Datenbank keine Transaktionen unterstützt. Wenn Sie eine
     Transaktion benötigen, müssen Sie eine mit der Methode 
     <methodname>PDO::beginTransaction</methodname> initiieren. Wenn der zu Grunde liegende
     Treiber keine Transaktionen unterstützt, wird eine <literal>PDOException</literal>
     geworfen (unbeachtet Ihrer Einstellungen zur Fehlerbehandlung: dies ist immer eine
     ernste Fehlerbedingung). Wenn Sie dann in einer Transaktion sind, können Sie
     <methodname>PDO::commit</methodname> oder <methodname>PDO::rollBack</methodname> benutzen,
     um die Transaktion abzuschließen, abhängig vom Erfolg des Codes, den Sie während der
     Transaktion ausgeführt haben.
    </para>
    <warning>
     <para>
      PDO überprüft nur auf Treiberebene auf Transaktionsfähigkeit. Wenn bestimmte
      Laufzeitbedingunen ergeben, dass Transaktionen nicht verfügbar sind, wird
      <methodname>PDO::beginTransaction</methodname> trotzdem ohne Fehler &true;
      zurückgeben, wenn der Server die Anfrage zum Start einer Transaktion akzeptiert.
     </para>
     <para>
      Ein Beispiel wäre es, Transaktionen auf MyISAM-Tabellen in einer MySQL-Datenbank
      zu verwenden
     </para>
    </warning>
    <para>
     Wenn das Script endet oder die Verbindung im Begriff ist, geschlossen zu werden und
     Sie eine Transaktion ausstehen haben, wird PDO automatisch einen Rollback 
     durchführen. Dies ist eine Sicherheitsmaßnahme, um Inkonsistenzen in dem Fall, dass
     das Script unerwartet beendet wird, zu vermeiden - wenn Sie die Transaktion nicht
     explizit ausgeführt haben, wird angenommen, dass etwas schiefgegangen ist, deswegen
     wird zur Sicherheit Ihrer Daten ein Rollback durchgeführt.
    </para>
    <warning>
     <para>
      Der automatische Rollback wird nur durchgeführt, wenn Sie die Transaktion per
      <methodname>PDO::beginTransaction</methodname> starten. Wenn Sie manuell eine Abfrage
      ausführen, die eine Transaktion startet, kann PDO nichts davon wissen und kann
      deswegen auch keinen Rollback durchführen, wenn etwas schiefgeht.
     </para>
    </warning>
    <para>
     <example><title>Mehrere Abfragen in einer Transaktion</title>
      <para>
       Im folgenden Beispiel nehmen wir an, dass wir einen Satz von Einträgen für einen
       neuen Angestellten eintragen wollen, dem die ID-Nummer 23 zugeordnet wurde.
       Zusätzlich zur Angabe der Basisdaten für diese Person müssen wir auch ihr Gehalt
       festhalten. Es ist ziemlich einfach, zwei getrennte Aktualisierungen 
       durchzuführen, aber indem wir sie in <methodname>PDO::beginTransaction</methodname>
       und <methodname>PDO::commit</methodname> einschließen, garantieren wir, dass niemand
       anderes diese Änderungen sieht, bis sie komplett sind. Wenn etwas schiefgeht, wird
       der <literal>catch</literal>-Block alle seit Beginn der Transaktion durchgeführten
       Änderungen rückgängig machen und dann eine Fehlermeldung ausgeben.
      </para>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
try {
  $dbh = new PDO('odbc:SAMPLE', 'db2inst1', 'ibmdb2', 
      array(PDO::ATTR_PERSISTENT => true));
  echo "Connected\n";
} catch (Exception $e) {
  die("Unable to connect: " . $e->getMessage());
}

try {
  $dbh->setAttribute(PDO::ATTR_ERRMODE, PDO::ERRMODE_EXCEPTION);

  $dbh->beginTransaction();
  $dbh->exec("insert into staff (id, first, last) values (23, 'Joe', 'Bloggs')");
  $dbh->exec("insert into salarychange (id, amount, changedate) 
      values (23, 50000, NOW())");
  $dbh->commit();
  
} catch (Exception $e) {
  $dbh->rollBack();
  echo "Failed: " . $e->getMessage();
}
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Sie sind nicht darauf beschränkt, Änderungen in einer Transaktion durchzuführen. Sie
     können auch komplexe Abfragen ausführen um Daten zu erhalten, und diese
     Informationen etwa dazu benutzen, mehr Änderungen und Abfragen zu erzeugen. Während
     die Transaktion aktiv ist, kann garantiert niemand anderes Änderungen durchführen,
     während Sie bei der Arbeit sind. Um ehrlich zu sein, stimmt das nicht 100%, aber es
     ist für den Anfang ausreichend, falls Sie noch nie von Transaktionen gehört haben.
    </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

