<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ccb379494533c9b7d63a81f0221231a9e526eee9 Maintainer: samesch Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->
<!-- Rev-Revision: 184f3f7bd45643cb80f828d0bb001991ec3a5fad Reviewer: samesch -->

<chapter xml:id="session.security" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Sessions und Sicherheit</title>
 <para>
  Externe Links:
  <link xlink:href="&url.session-fixation;">Session fixation</link>
 </para>
 <para>
  Die HTTP-Session-Verwaltung stellt den Kern der Web-Sicherheit dar. Es
  <emphasis>should</emphasis> ALLE möglichen Schutzmaßnahmen ergriffen werden,
  um sicherzustellen, dass die Sessions abgesichert sind. Entwickler sollten
  darüber hinaus geeignete Sicherheitsmaßnahmen aktivieren/verwenden.
 </para>

 <sect1 xml:id="features.session.security.management">
  <title>Grundlagen der Session-Verwaltung</title>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.basic">
   <title>Session-Sicherheit</title>

   <para>
    Das Session-Modul kann nicht garantieren, dass die in einer Session
    gespeicherten Informationen nur von dem Benutzer eingesehen werden können,
    der die Session erstellt hat. Es sind zusätzliche Maßnahmen erforderlich,
    um die Vertraulichkeit der Session zu schützen, je nach dem, welcher Wert
    mit ihr verbunden ist.
   </para>

   <para>
    Die Wichtigkeit der Daten, die in der Session enthalten sind, muss
    bewertet werden und weitere Schutzmaßnahmen können erforderlich sein; dies
    hat in der Regel einen Preis, &zb; einen geringeren Komfort für den
    Benutzer. Um den Benutzer zum Beispiel vor einer einfachen Taktik des
    Social Engineering (Sozialmanipulation, Ausnutzung menschlicher Schwächen)
    zu schützen, muss
    <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
    aktiviert werden. In diesem Fall müssen auf der Client-Seite unbedingt
    Cookies erlaubt sein, sonst funktionieren die Sessions nicht.
   </para>

   <para>
    Es gibt mehrere Wege, eine bestehende Session-ID an Dritte durchsickern zu
    lassen, &zb; JavaScript-Injections, Session-IDs in URLs, Packet Sniffing,
    physischer Zugriff auf das Gerät etc. Eine durchgesickerte Session-ID
    ermöglicht Dritten, auf alle Ressourcen zuzugreifen, die mit einer
    bestimmten ID verbunden sind. Erstens: URLs, die die Session-IDs
    enthalten. Wenn es Links zu einer externen Seite oder Ressource gibt, kann
    die URL einschließlich der Session-ID in den Referrer-Protokollen der
    externen Seite gespeichert werden. Zweitens: Ein aktiverer Angreifer
    könnte den Netzwerkverkehr abhören. Wenn dieser unverschlüsselt ist,
    fließen die Session-IDs im Klartext über das Netzwerk. Die Lösung ist,
    SSL/TLS auf dem Server zu implementieren und für die Benutzer
    obligatorisch zu machen. Für eine verbesserte Sicherheit sollte HSTS
    verwendet werden.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     Auch HTTPS kann vertrauliche Daten nicht immer schützen. Zum Beispiel
     können die Sicherheitslücken CRIME und Beast einem Angreifer ermöglichen,
     die Daten zu lesen. Zu beachten ist auch, dass viele Netzwerke
     HTTPS-MITM-Proxys zu Prüfzwecken einsetzen. Angreifer können ebenfalls
     einen solchen Proxy einrichten.
    </simpara>
   </note>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.non-adaptive-session">
   <title>Nicht-adaptive Session-Verwaltung</title>

   <para>
    Der Session-Verwalter von PHP ist derzeit standardmäßig adaptiv. Ein
    adaptiver Session-Verwalter birgt zusätzliche Risiken.
   </para>

   <para>
    Wenn
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    aktiviert ist und die Session-Speicherroutine dies unterstützt, wird eine
    uninitialisierte Session-ID verworfen und eine neue erstellt. Dies
    verhindert einen Angriff, der Benutzer dazu zwingt, eine bereits bekannte
    Session-ID zu verwenden. Ein Angreifer könnte Links einfügen oder E-Mails
    senden, die die Session-ID enthalten, &zb;
    <literal>http://example.com/page.php?PHPSESSID=123456789</literal>. Wenn
    <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
    aktiviert ist, startet das Opfer damit eine Session mit der vom Angreifer
    angegebenen Session-ID.
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    entschärft dieses Risiko.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Benutzerdefinierte Speicherroutinen können den strikten Session-Modus
     ebenfalls unterstützen, indem sie eine Validierung der Session-ID
     implementieren. Alle benutzerdefinierten Speicherroutinen sollten eine
     Validierung der Session-ID implementieren.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    Das Cookie für die Session-ID kann mit den Attributen domain, path,
    httponly, secure und ab PHP 7.3 mit dem Attribut SameSite gesetzt werden.
    <!-- Not exactly sure what the meaning here is - girgias -->
    Es gibt eine von den Browsern definierte Vorrangigkeit. Durch das
    Ausnutzen der Rangfolge kann ein Angreifer eine Session-ID setzen, die
    dauerhaft verwendet werden kann. Die Verwendung von
    <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
    wird dieses Problem nicht lösen.
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    entschärft dieses Risiko. Mit
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
    wird die nicht initialisierte Session-ID abgelehnt.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     Auch wenn
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     das Risiko der adaptiven Session-Verwaltung abschwächt, kann ein Angreifer
     die Benutzer dazu bringen, eine initialisierte Session-ID zu verwenden,
     die von ihm erstellt wurde, &zb; durch eine JavaScript-Injection. Dieser
     Angriff kann durch die Empfehlungen dieses Handbuchs entschärft werden.
    </simpara>

    <simpara>
     Wenn Entwickler dieses Handbuch befolgen, sollten sie
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     aktivieren, die zeitstempelbasierte Session-Verwaltung verwenden und die
     Session-IDs mittels <function>session_regenerate_id</function> mit den
     empfohlenen Verfahren neu erzeugen. Folgen Entwickler allen oben
     genannten Punkten, wird eine von einem Angreifer generierte Session-ID
     letztlich gelöscht werden.
    </simpara>

    <simpara>
     Wenn ein Zugriff auf eine veraltete Session erfolgt, sollten Entwickler
     alle aktiven Session-Daten des Benutzers speichern, da diese
     Informationen für eine anschließende Untersuchung relevant sind. Der
     Benutzer sollte zwangsweise von allen Sessions abgemeldet werden, &dh;
     er muss sich neu authentifizieren. Dies verhindert, dass Angreifer
     gestohlene Sessions missbrauchen können.
    </simpara>
   </note>

   <warning>
    <simpara>
     Der Zugriff auf eine veraltete Session deutet nicht unbedingt auf einen
     Angriff hin. Ein instabiles Netzwerk und/oder die sofortige Löschung der
     aktiven Session kann dazu führen, dass legitime Benutzer veraltete
     Sessions verwenden.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    Ab PHP 7.1.0 wurde <function>session_create_id</function> hinzugefügt.
    Diese Funktion kann verwendet werden, um effizient auf alle aktiven
    Sessions eines Benutzers zuzugreifen, indem den Session-IDs die
    Benutzer-ID vorangestellt wird. Die Aktivierung von
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    ist bei dieser Einrichtung unbedingt erforderlich. Andernfalls können
    böswillige Benutzer schädliche Session-IDs für andere Benutzer setzen.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     Vor PHP 7.1.0 <emphasis>sollten</emphasis> Benutzer einen CSPRNG
     (kryptographisch SICHEREN Zufallszahlengenerator) verwenden, um eine neue
     Session-ID zu erzeugen, &zb; /dev/urandom oder
     <function>random_bytes</function> und Hash-Funktionen.
     <function>session_create_id</function> hat eine Kollisionserkennung und
     erzeugt eine Session-ID gemäß den INI-Einstellungen für Sessions. Die
     Verwendung von <function>session_create_id</function> wird hier empfohlen.
    </simpara>
   </note>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-id-regeneration">
   <title>Erneuern von Session-IDs</title>

   <para>
    Die Anweisung
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
    ist ein guter erster Schritt, reicht aber nicht aus. Für die Sicherheit
    von Sessions sollten Entwickler auch die Funktion
    <function>session_regenerate_id</function> verwenden.
   </para>

   <para>
    Das Erneuern einer Session-ID reduziert das Risiko von gestohlenen
    Session-IDs, daher sollte die Funktion
    <function>session_regenerate_id</function> regelmäßig aufgerufen werden;
    &zb; sollte die Session-ID für sicherheitsrelevante Inhalte alle 15
    Minuten neu generiert werden. Selbst für den Fall, dass eine Session-ID
    gestohlen wird, läuft die Session sowohl beim legitimen Benutzer als auch
    beim Angreifer ab. Mit anderen Worten: Der Zugriff auf den Inhalt,
    entweder durch den Benutzer oder den Angreifer, erzeugt beim Zugriff auf
    eine veraltete Session einen Fehler.
   </para>

   <para>
    Session-IDs <emphasis>müssen</emphasis> neu generiert werden, wenn die
    Berechtigungen des Benutzers erhöht werden, &zb; nach einer
    Authentifizierung. Die Funktion <function>session_regenerate_id</function>
    muss aufgerufen werden, bevor die Authentifizierungsinformationen in
    <varname>$_SESSION</varname> gespeichert werden
    (<function>session_regenerate_id</function> speichert die aktuellen
    Session-Daten automatisch, um Zeitstempel/etc. in der aktuellen Session zu
    speichern). Stellen Sie sicher, dass nur die neue Session das
    Authentifizierungsflag enthält.
   </para>

   <para>
    Entwickler <emphasis>dürfen sich nicht</emphasis> auf den Ablauf der
    Session-ID durch
    <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>
    verlassen. Angreifer können in regelmäßigen Abständen auf die Session-ID
    eines Opfers zugreifen, um deren Ablauf zu verhindern und sie weiter
    auszunutzen, unter anderem auch bei einer authentifizierten Session.
   </para>

   <para>
    Stattdessen müssen Entwickler eine zeitstempelbasierte
    Session-Datenverwaltung implementieren.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Obwohl der Session-Verwalter Zeitstempel transparent verwalten kann, ist
     diese Funktion nicht implementiert. Alte Session-Daten müssen bis zur GC
     aufbewahrt werden. Gleichzeitig müssen die Entwickler sicherstellen, dass
     veraltete Session-Daten entfernt werden. Allerdings dürfen Entwickler
     aktive Session-Daten nicht sofort entfernen, &dh;
     <code>session_regenerate_id(true);</code> und
     <function>session_destroy</function> dürfen niemals zusammen für eine
     aktive Session aufgerufen werden. Dies mag widersprüchlich klingen, ist
     aber eine zwingende Voraussetzung.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    <function>session_regenerate_id</function> löscht veraltete Sessions
    standardmäßig <emphasis>nicht</emphasis>. Veraltete authentifizierte
    Sessions können zur weiteren Verwendung vorhanden sein. Entwickler müssen
    daher sicherstellen, dass veraltete Sessions von niemandem genutzt werden
    können. Sie müssen den Zugriff auf veraltete Session-Daten selbst mit
    Zeitstempeln verhindern.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Das plötzliche Entfernen einer aktiven Session erzeugt unerwünschte
     Nebeneffekte. Sessions können verschwinden, wenn es gleichzeitige
     Verbindungen zur Webanwendung gibt und/oder das Netzwerk instabil ist.
    </simpara>
    <simpara>
     Potenziell böswillige Zugriffe sind durch das plötzliche Entfernen
     aktiver Sessions nicht zu erkennen.
    </simpara>
    <simpara>
     Anstatt veraltete Sessions sofort zu löschen, müssen Entwickler eine
     kurzfristige Verfallszeit (Zeitstempel) in <varname>$_SESSION</varname>
     setzen, die den Zugriff auf die Session-Daten verhindert.
    </simpara>
    <simpara>
     Entwickler dürfen den Zugriff auf alte Session-Daten nicht sofort nach
     <function>session_regenerate_id</function> verbieten. Das muss zu einem
     späteren Zeitpunkt erfolgen, &dh; ein paar Sekunden später bei stabilen
     Netzwerken, &zb; einem kabelgebundenen Netzwerk, und ein paar Minuten
     später bei instabilen Netzwerken, &zb; einem Mobiltelefon oder Wi-Fi.
    </simpara>
    <simpara>
     Wenn ein Benutzer auf eine veraltete (abgelaufene) Session zugreift,
     sollte der Zugriff auf diese verweigert werden. Es wird auch empfohlen,
     den Status "authentifiziert" aus allen Sessions des Benutzers zu
     entfernen, da es sich wahrscheinlich um einen Angriff handelt.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    Die korrekte Verwendung von
    <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
    und <function>session_regenerate_id</function> kann einen persönlichen DoS
    mit nicht löschbaren Cookies verursachen, die von Angreifern gesetzt
    wurden. In diesem Fall können die Entwickler die Benutzer auffordern, die
    Cookies zu entfernen und sie darauf hinweisen, dass sie von einem
    Sicherheitsproblem betroffen sein könnten. Angreifer können bösartige
    Cookies über eine anfällige Webanwendung setzen, über ein
    ungeschütztes/schädliches Browser-Plugin, über ein physisch
    kompromittiertes Gerät usw.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Unterschätzen Sie das DoS-Risiko nicht.
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
     ist für die allgemeine Sicherheit der Session-ID zwingend erforderlich!
     Allen Webseiten wird empfohlen
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     zu aktivieren.
    </simpara>
    <simpara>
     Ein DoS kann nur auftreten, wenn das Konto angegriffen wird. Eine durch
     JavaScript verursachte Sicherheitslücke in einer Anwendung ist die
     häufigste Ursache.
    </simpara>
   </warning>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-data-deletion">
   <title>Löschen der Session-Daten</title>

   <para>
    Veraltete Session-Daten müssen unzugänglich gemacht und gelöscht werden.
    Das aktuelle Session-Modul kann dies nicht gut handhaben.
   </para>

   <para>
    Veraltete Session-Daten sollten so schnell wie möglich entfernt werden.
    Aktive Sessions dürfen jedoch nicht sofort entfernt werden. Um diese
    Anforderungen zu erfüllen, müssen die Entwickler eine auf Zeitstempel
    basierende Session-Datenverwaltung selbst implementieren.
   </para>

   <para>
    Setzen und verwalten Sie den Ablaufzeitstempel in $_SESSION. Verbieten Sie
    den Zugriff auf veraltete Session-Daten. Wenn der Zugriff auf veraltete
    Session-Daten festgestellt wird, ist es ratsam, den kompletten
    Authentifizierungsstatus aus den Sessions des Benutzers zu entfernen und
    ihn zu zwingen, sich erneut zu authentifizieren. Der Zugriff auf veraltete
    Session-Daten kann einen Angriff darstellen. Um dies zu verhindern, müssen
    die Entwickler alle aktiven Sessions jedes Benutzers verfolgen.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     Der Zugriff auf eine veraltete Session kann auch aufgrund eines
     instabilen Netzwerks und/oder konkurrierende Zugriffe auf die Website
     erfolgen. Der Server hat &zb; versucht, eine neue Session-ID über ein
     Cookie zu setzen, aber das betreffende Set-Cookie-Paket hat den Client
     möglicherweise aufgrund eines Verbindungsverlusts nicht erreicht. Eine
     Verbindung kann eine neue Session-ID per
     <function>session_regenerate_id</function> ausgeben, aber eine andere
     gleichzeitige Verbindung hat die neue Session-ID möglicherweise noch
     nicht erhalten. Daher müssen die Entwickler den Zugriff auf die veraltete
     Session zu einem späteren Zeitpunkt verhindern. Das heißt, eine
     zeitstempelbasierte Session-Verwaltung zwingend ist erforderlich.
    </simpara>
   </note>

   <para>
    Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Session-Daten weder mit
    <function>session_regenerate_id</function> noch mit
    <function>session_destroy</function> zerstört werden dürfen, sondern es
    müssen Zeitstempel verwendet werden, um den Zugriff auf die Session-Daten
    zu kontrollieren. Lassen Sie <function>session_gc</function> veraltete
    Daten aus dem Session-Datenspeicher entfernen.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-locking">
   <title>Session und Sperren</title>

   <para>
    Session-Daten sind standardmäßig gesperrt, um Race Conditions zu
    vermeiden. Das Sperren ist zwingend erforderlich, um Session-Daten über
    Anfragen hinweg konsistent zu halten.
   </para>

   <para>
    Die Session-Sperrung kann jedoch von Angreifern missbraucht werden, um
    DoS-Angriffe durchzuführen. Halten Sie Sperren möglichst gering, um das
    Risiko eines DoS-Angriffs durch die Session-Sperrung zu minimieren.
    Verwenden Sie schreibgeschützte Sessions, wenn die Session-Daten nicht
    aktualisiert werden müssen. Verwenden Sie bei der Funktion
    <function>session_start</function> die Option "read_and_close":
    <literal>session_start(['read_and_close'=>1]);</literal>. Schließen Sie
    die Session, nachdem Sie $_SESSION aktualisiert haben, so schnell wie
    möglich mit <function>session_commit</function>.
   </para>

   <para>
    Das aktuelle Session-Modul erkennt <emphasis>keinerlei</emphasis>
    Änderungen an $_SESSION, wenn die Session inaktiv ist. Es liegt in der
    Verantwortung des Entwicklers, $_SESSION nicht zu verändern, während die
    Session inaktiv ist.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.active-sessions">
   <title>Aktive Sessions</title>

   <para>
    Die Entwickler sollten alle aktiven Sessions für jeden Benutzer im Auge
    behalten und sie darüber informieren, wie viele Sessions aktiv sind, von
    welcher IP-Adresse, wie lange usw. PHP speichert diese Informationen
    nicht. Die Entwickler sollen dies selbst tun.
   </para>

   <para>
    Es gibt mehrere Möglichkeiten, dies zu implementieren. Eine Möglichkeit
    besteht darin, eine Datenbank zu definieren, die die erforderlichen Daten
    verwaltet, und alle relevanten Informationen darin zu speichern. Da die
    Session-Daten mit einer GC verbunden sind, müssen die Entwickler auf die
    GC-Daten achten, um die Datenbank der aktiven Sessions konsistent zu
    halten.
   </para>

   <para>
    Eine einfache Implementierung besteht darin, die Benutzer-ID als Präfix
    vor die Session-ID zu setzen und die notwendigen Informationen in der
    Variablen $_SESSION zu speichern. Die meisten Datenbanken sind relativ gut
    darin, ein Präfix als Zeichenkette auszuwählen. Entwickler KÖNNEN hierfür
    sowohl die Funktion <function>session_regenerate_id</function> als auch
    die Funktion <function>session_create_id</function> verwenden.
   </para>

   <warning>
    <simpara>
     Verwenden Sie niemals vertrauliche Daten als Präfix. Wenn die Benutzer-ID
     geheim ist, erwägen Sie die Verwendung von
     <function>hash_hmac</function>.
    </simpara>
   </warning>

   <warning>
    <simpara>
     Das Aktivieren von
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     ist für diese Konfiguration zwingend erforderlich. Stellen Sie sicher,
     dass es aktiviert ist. Andernfalls kann die aktive Session-Datenbank
     kompromittiert werden.
    </simpara>
   </warning>

   <para>
    Die zeitstempelbasierte Session-Verwaltung ist zwingend erforderlich, um
    den Zugriff auf veraltete Sessions zu erkennen. Wenn der Zugriff auf eine
    veraltete Session erkannt wird, sollten die Authentifizierungsflags aus
    allen aktiven Sessions des Benutzers entfernt werden. Dies verhindert,
    dass Angreifer weiterhin gestohlene Sessions ausnutzen können.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.session-and-autologin">
   <title>Session und automatische Anmeldung</title>

   <para>
    Entwickler dürfen keine langlebigen Session-IDs für automatische
    Anmeldungen verwenden, da dies das Risiko von gestohlenen Sessions erhöht.
    Die Funktionalität für eine automatische Anmeldung sollte vom Entwickler
    implementiert werden.
   </para>

   <para>
    Verwenden Sie mithilfe der Funktion <function>setcookie</function> einen
    sicheren, einmaligen Hash-Schlüssel als Schlüssel für die automatische
    Anmeldung. Verwenden Sie einen sicheren Hash, der stärker ist als SHA-2,
    &zb; SHA-256 oder höher, mit Zufallsdaten aus
    <function>random_bytes</function> oder <filename>/dev/urandom</filename>.
   </para>

   <para>
    Wenn der Benutzer nicht authentifiziert ist, prüfen Sie, ob der einmalige
    Schlüssel für die automatische Anmeldung gültig ist oder nicht. Falls er
    gültig ist, authentifizieren Sie den Benutzer und setzen Sie einen neuen
    sicheren Einmal-Hash-Schlüssel. Ein Schlüssel für eine automatische
    Anmeldung darf nur einmal verwendet werden, &dh; verwenden Sie einen
    solchen Schlüssel niemals mehrfach, sondern erzeugen Sie immer einen
    neuen.
   </para>

   <para>
    Ein Schlüssel für eine automatische Anmeldung ist ein
    Authentifizierungsschlüssel mit langer Lebensdauer, er sollte so gut wie
    möglich geschützt werden. Verwenden Sie die Cookie-Attribute
    path/httponly/secure/SameSite, um ihn zu schützen, &dh; übertragen Sie
    den Schlüssel für die automatische Anmeldung nie, wenn es nicht
    erforderlich ist.
   </para>

   <para>
    Der Entwickler muss die Funktionalität implementieren, die die
    automatische Anmeldung deaktivieren und das nicht benötigte Cookie für die
    automatische Anmeldung entfernen.
   </para>

  </sect2>

  <sect2 xml:id="features.session.security.management.csrf">
   <title>CSRF-Angriffe (Cross-Site Request Forgeries)</title>

   <para>
    Sessions und Authentifizierung schützen nicht vor CSRF-Angriffen.
    Entwickler müssen den CSRF-Schutz selbst implementieren.
   </para>

   <para>
    <function>output_add_rewrite_var</function> kann für den CSRF-Schutz
    verwendet werden. Weitere Details sind auf der entsprechenden
    Handbuchseite zu finden.
   </para>

   <note>
    <simpara>
     PHP verwendet vor Version 7.2.0 denselben Ausgabepuffer und dieselbe
     INI-Einstellung wie trans-sid. Daher ist die Verwendung von
     <function>output_add_rewrite_var</function> in PHP vor Version 7.2.0
     nicht empfohlen.
    </simpara>
   </note>

   <para>
    Die meisten Webanwendungs-Frameworks unterstützen einen Schutz gegen CSRF.
    Weitere Details sind im Handbuch des Webanwendungs-Frameworks zu finden.
   </para>

   <para>
    Ab PHP 7.3 kann das SameSite-Attribut für das Session-Cookie gesetzt
    werden. Dies ist eine zusätzliche Maßnahme, die CSRF-Schwachstellen
    entschärfen kann.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="session.security.ini">
  <title>INI-Einstellungen für die Sicherheit von Sessions</title>

  <para>
   Durch die Absicherung der für Sessions relevanten INI-Einstellungen können
   Entwickler die Sicherheit von Sessions verbessern. Für einige wichtige
   INI-Einstellungen gibt es keine empfohlenen Einstellungen. Für die
   Absicherung der Session-Einstellungen sind die Entwickler verantwortlich.
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-lifetime">session.cookie_lifetime</link>=0
    </para>
    <para>
     <literal>0</literal> hat eine besondere Bedeutung. Es teilt den Browsern
     mit, dass das Cookie nicht dauerhaft gespeichert werden soll. Daher wird
     das Cookie für die Session-ID sofort gelöscht, wenn der Browser
     geschlossen wird. Wenn Entwickler diese Einstellung auf einen anderen
     Wert als 0 setzen, kann dies dazu führen, dass andere Benutzer die
     Session-ID verwenden können. Die meisten Anwendungen sollten dafür
     "<literal>0</literal>" verwenden.
    </para>
    <para>
     Wenn eine automatische Anmeldung erforderlich ist, müssen die Entwickler
     ihre eigene sichere Funktion für die automatische Anmeldung
     implementieren. Verwenden Sie dafür keine langlebigen Session-IDs.
     Weitere Informationen sind oben im entsprechenden Abschnitt zu finden.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-cookies">session.use_cookies</link>=On
    </para>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=On
    </para>
    <para>
     Obwohl HTTP-Cookies einige Probleme aufweisen, bleiben Cookies die
     bevorzugte Methode zur Verwaltung von Session-IDs. Wenn möglich, sollten
     nur Cookies für die Verwaltung der Session-IDs verwendet werden. Die
     meisten Anwendungen sollten ein Cookie für die Session-ID verwenden.
    </para>
    <para>
     Bei
     <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=Off
     verwendet das Session-Modul, falls das Cookie für die Session-ID nicht
     initialisiert ist, die von GET oder POST gesetzten Werte.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On
    </para>
    <para>
     Obwohl die Aktivierung von
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     für sichere Sessions zwingend erforderlich ist, ist es standardmäßig
     deaktiviert.
    </para>
    <para>
     Dies verhindert, dass das Session-Modul eine nicht initialisierte
     Session-ID verwenden kann. Anders ausgedrückt, akzeptiert das
     Session-Modul nur gültige Session-IDs die vom Session-Modul erzeugt
     wurden. Es lehnt jede vom Benutzer vorgegebene Session-ID ab.
    </para>
    <para>
     Aufgrund der Cookie-Spezifikation sind Angreifer in der Lage, durch
     Anlegen einer lokalen Cookie-Datenbank oder durch eine
     JavaScript-Injection nicht entfernbare Cookies für die Session-ID zu
     platzieren.
     <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
     kann verhindern, dass eine vom Angreifer initialisierte Session-ID
     verwendet wird.
    </para>
    <note>
     <para>
      Angreifer können mit ihrem Gerät eine Session-ID initialisieren und die
      Session-ID des Opfers setzen. Sie müssen die Session-ID aktiv halten, um
      sie zu nutzen. In diesem Szenario benötigen Angreifer zusätzliche
      Schritte, um einen Angriff durchzuführen. Daher funktioniert
      <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
      als Schutzmaßnahme.
     </para>
    </note>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-httponly">session.cookie_httponly</link>=On
    </para>
    <para>
     Verweigert den Zugriff auf das Session-Cookie durch JavaScript. Diese
     Einstellung verhindert das Abgreifen von Cookies durch eine
     JavaScript-Injection.
    </para>
    <para>
     Es ist möglich, eine Session-ID als CSRF-Token zu verwenden, aber dies
     wird nicht empfohlen. Zum Beispiel können HTML-Quellen gespeichert und an
     andere Benutzer gesendet werden. Um die Sicherheit zu erhöhen, sollten
     Entwickler keine Session-IDs in Webseiten schreiben. Fast alle
     Anwendungen müssen das httponly-Attribut für das Cookie der Session-ID
     verwenden.
    </para>
    <note>
     <para>
      Das CSRF-Token sollte genau wie die Session-ID regelmäßig erneuert
      werden.
     </para>
    </note>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-secure">session.cookie_secure</link>=On
    </para>
    <para>
     Den Zugriff auf das Cookie für die Session-ID nur dann zulassen, wenn
     das Protokoll HTTPS ist. Wenn eine Webseite nur über HTTPS zugänglich
     ist, sollte diese Einstellung aktiviert werden.
    </para>
    <para>
     HSTS sollte für Webseiten in Betracht gezogen werden, die nur über HTTPS
     zugänglich sind.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cookie-samesite">session.cookie_samesite</link>="Lax" or
     <link linkend="ini.session.cookie-samesite">session.cookie_samesite</link>="Strict"
    </para>
    <para>
     Ab PHP 7.3 kann das <literal>"SameSite"</literal>-Attribut für das Cookie
     der Session-ID gesetzt werden. Dieses Attribut ist eine Möglichkeit,
     CSRF-Angriffe (Cross Site Request Forgery) zu entschärfen.
    </para>
    <para>
     Der Unterschied zwischen Lax und Strict ist die Verfügbarkeit des Cookies
     in Anfragen, die von einer anderen registrierbaren Domain stammen und die
     HTTP-GET-Methode verwenden. Cookies, die Lax verwenden, stehen in einer
     GET-Anfrage, die von einer einer anderen registrierbaren Domain stammen,
     zur Verfügung, während Cookies, die Strict verwenden, nicht zur Verfügung
     stehen.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>=[kleinstmöglichen Wert wählen]
    </para>
    <para>
     <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>
     ist eine Einstellung zum Löschen veralteter Session-IDs. Es wird
     empfohlen, sich <emphasis>nicht</emphasis> auf diese Einstellung zu
     verlassen. Entwickler sollten die Gültigkeitsdauer von Sessions mit einem
     Zeitstempel selbst verwalten.
    </para>
    <para>
     Die Session-GC (Garbage Collection) wird am besten mit der
     <function>session_gc</function> durchgeführt. Die Funktion
     <function>session_gc</function> sollte von einem Taskmanager, &zb; cron
     auf UNIX-ähnlichen Systemen, ausgeführt werden.
    </para>
    <para>
     Die GC wird standardmäßig mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit
     durchgeführt. Diese Einstellung garantiert <emphasis>nicht</emphasis>,
     dass eine veraltete Session gelöscht wird. Obwohl sich Entwickler nicht
     auf diese Einstellung verlassen können, wird empfohlen, sie auf den
     kleinstmöglichen Wert einzustellen. Die Einstellung von
     <link linkend="ini.session.gc-probability">session.gc_probability</link>
     und <link linkend="ini.session.gc-divisor">session.gc_divisor</link> ist
     so anzupassen, dass veraltete Sessions in angemessenen Abständen gelöscht
     werden. Wenn eine automatische Anmeldung erforderlich ist, müssen die
     Entwickler ihre eigene sichere Funktion für die automatische Anmeldung
     implementieren. Siehe oben für weitere Informationen. Für diese Funktion
     darf keine langlebige Session-ID verwendet werden.
    </para>
    <note>
     <para>
      Einige Module zur Speicherung von Sessions verwenden diese Einstellung
      für die wahrscheinlichkeitsbasierte Verfallszeit nicht, &zb; memcached,
      memcache. Details sind der Dokumentation des Session-Save-Handlers zu
      entnehmen.
     </para>
    </note>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>=Off
    </para>
    <para>
     Die Verwendung einer transparenten Verwaltung von Session-IDs ist nicht
     verboten. Entwickler können sie verwenden, wenn sie erforderlich ist. Die
     Deaktivierung der transparenten Verwaltung von Session-IDs verbessert
     jedoch die allgemeine Sicherheit von Session-IDs, indem die Möglichkeit
     einer Session-ID-Injection und/oder eines Session-ID-Lecks ausgeschlossen
     wird.
    </para>
    <note>
     <para>
      Eine Session-ID kann von URLs in Lesezeichen, URLs in E-Mails,
      gespeicherten HTML-Quellen usw. nach außen dringen.
     </para>
    </note>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.trans-sid-tags">session.trans_sid_tags</link>=[eingeschränkte Tags]
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &gt;=) Entwickler sollten nicht benötigte HTML-Tags nicht
     umschreiben. Der Standardwert sollte für die meisten Anwendungen
     ausreichend sein. Ältere PHP-Versionen verwenden stattdessen
     <link linkend="ini.url-rewriter.tags">url_rewriter.tags</link>.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.trans-sid-hosts">session.trans_sid_hosts</link>=[eingeschränkte Hosts]
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &gt;=) Diese INI-Einstellung definiert Whitelist-Hosts, die
     trans-sid-Rewrite erlauben. Fügen Sie niemals nicht vertrauenswürdige
     Hosts hinzu. Wenn diese Einstellung leer ist, erlaubt das Session-Modul
     nur <literal>$_SERVER['HTTP_HOST']</literal>.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.referer-check">session.referer_check</link>=[Ursprungs-URL]
    </para>
    <para>
     Wenn
     <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
     aktiviert ist, verringert diese Einstellung das Risiko der Injektion von
     Session-IDs. Wenn die Webseite <literal>http://example.com/</literal>
     ist, dann setzen Sie diese Option auf
     <literal>http://example.com/</literal>. Beachten Sie, dass Browser bei
     HTTPS keine Referrer-Header senden. Je nach Einstellungen des Browsers
     werden möglicherweise keine Referrer-Header gesendet. Es handelt sich
     also nicht um eine zuverlässige Sicherheitsmaßnahme, aber es wird
     empfohlen, diese Einstellung zu verwenden.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.cache-limiter">session.cache_limiter</link>=nocache
    </para>
    <para>
     Stellt sicher, dass HTTP-Inhalte für authentifizierte Sessions nicht
     zwischengespeichert werden. Erlaubt die Zwischenspeicherung nur, wenn der
     Inhalt nicht privat ist. Andernfalls kann der Inhalt offengelegt werden.
     Der Wert <literal>"private"</literal> kann verwendet werden, wenn
     HTTP-Inhalte keine sicherheitsrelevanten Daten enthalten. Zu beachten
     ist, dass <literal>"private"</literal> private Daten übertragen kann, die
     von gemeinsam genutzten Clients zwischengespeichert werden können.
     <literal>"public"</literal> darf nur verwendet werden, wenn HTTP-Inhalte
     überhaupt keine privaten Daten enthalten.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.sid-length">session.sid_length</link>="48"
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &gt;=) Je länger eine Session-ID ist, desto stärker ist sie.
     Entwickler sollten in Erwägung ziehen, die Länge der Session-IDs auf
     mindestens 32 Zeichen zu erhöhen. Bei
     <link linkend="ini.session.sid-bits-per-character">session.sid_bits_per_character</link>="5"
     sind mindestens 26 Zeichen erforderlich.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.sid-bits-per-character">session.sid_bits_per_character</link>="6"
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &gt;=) Je mehr Bits ein Zeichen einer Session-ID enthält,
     desto stärker ist die vom Session-Modul generierte Session-ID bei
     gleicher Länge der Session-ID.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.hash-function">session.hash_function</link>="sha256"
    </para>
    <para>
     (PHP 7.1.0 &lt;) Eine stärkere Hash-Funktion erzeugt eine stärkere
     Session-ID. Obwohl eine Hash-Kollision selbst mit dem
     MD5-Hash-Algorithmus unwahrscheinlich ist, sollten Entwickler SHA-2 oder
     einen stärkeren Hash-Algorithmus wie sha384 und sha512 verwenden. Die
     Entwickler müssen sicherstellen, dass sie eine ausreichend lange
     <link linkend="ini.session.entropy-length">Entropie</link> für die
     verwendete Hashing-Funktion angeben.
    </para>
   </listitem>

   <listitem>
    <para>
     <link linkend="ini.session.save-path">session.save_path</link>=[nicht allgemein lesbares Verzeichnis]
    </para>
    <para>
     Wenn dies auf ein für die Allgemeinheit lesbares Verzeichnis gesetzt
     wird, &zb; <filename>/tmp</filename> (der Standard), können andere
     Benutzer auf dem Server in der Lage sein, Sessions zu kapern, indem sie
     die Liste der Dateien in diesem Verzeichnis auslesen.
    </para>
   </listitem>

  </itemizedlist>
 </sect1>

</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
