<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 827e289577c5d2c6ff635b87a87010b55fe1a1d6 Maintainer: hholzgra Status: ready -->
<!-- Credits: mk, simp -->

 <appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Über das Handbuch</title>

  <sect1 xml:id="about.formats">
   <title>Formate</title>
   <para>
    Das PHP Handbuch wird in diversen Formaten zur Verfügung gestellt.
    Diese Formate lassen sich in zwei Gruppen aufteilen: Formate, die
    online lesbar sind und solche, die zum Download bereit stehen.
   </para>
   <note>
    <para>
     Einige Verlage haben gedruckte Versionen dieses Handbuchs
     veröffentlicht.  Wir können diese Bücher nicht empfehlen, da sie
     relativ schnell veraltet sind.
    </para>
   </note>
   <para>
    Sie können das Handbuch online auf der <link xlink:href="&url.php;">PHP.net Webseite</link>
    und zahllosen Mirrors lesen. Für ideale Geschwindigkeit sollten Sie den
    nächstgelegenen Mirror verwenden. Die online lesbare Version des
    PHP-Handbuches besitzt derzeit zwei <acronym>CSS</acronym>-Stylesheets,
    ein Web-freundliches und ein Drucker-freundliches Stylesheet.
   </para>
   <para>
    Die beiden Vorteile des Onlinehandbuchs gegenüber den meisten
    Offlineformaten sind die Integration von <link
    linkend="about.notes">Kommentaren (User Notes)</link>, die von
    Usern eingetragen werden, sowie die <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">URL
    shortcuts</link>, die verwendet werden können, um schnell zu den gewünschten
    Teilen des Handbuchs zu gelangen. Ein offensichtlicher Nachteil ist, dass
    Sie online sein müssen, um das Onlinehandbuch anzusehen.
   </para>
   <para>
    Es stehen diverse Offlineformate des Handbuchs zur
    Verfügung. Welches Format das Beste für Sie ist hängt davon ab,
    welches Betriebssystem Sie verwenden und welches Sie am liebsten
    lesen. Wenn Sie Informationen darüber suchen, wie das Handbuch in
    so vielen verschiedenen Formaten generiert wird, lesen Sie bitte
    den Abschnitt <link linkend="about.generate">'Wie wir die Formate
    generieren'</link> in diesem Anhang.
   </para>
   <para>
    Das plattformunabhängigste Format des Handbuchs ist die HTML-Version.
    Diese steht sowohl als einzelne
    HTML-Datei, als auch als Paket von mehren einzelnen Dateien für
    jedes Kapitel (welches mehrere tausend Dateien ergibt) zur
    Verfügung. Wir bieten beide Versionen komprimiert an, weshalb ein
    Dekomprimierungsprogramm benötigt wird, um an die Dateien innerhalb der
    Archive zu gelangen.
   </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
    <para>
    Ein anderes geläufiges Format, welches plattformunabhängig ist,
    und das Format, was sich am besten zum drucken eignet, ist PDF
    (auch als Adobe Acrobat bekannt). Bevor Sie jetzt dieses Format
    downloaden und auf den Druckbutton drücken: Seien Sie gewarnt,
    dieses Handbuch umfaßt fast 2000 Seiten und wird ständig
    erweitert.
   </para>
   <note>
    <para>
     Wenn Sie noch kein Programm installiert haben, über das Sie PDFs
     ansehen können, laden Sie sich den <link
     xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link> herunter.
    </para>
   </note>
   -->
   <para>
    Für die Windows-Plattformen verbessert die <productname>Windows HTML
    Help</productname> Version das HTML Format für die Benutzung in der
    <productname>Windows HTML Help</productname> Anwendung.
    Diese Version beinhaltet eine Volltextsuche,
    einen kompletten Index und Lesezeichen.  Viele bekannte PHP
    Entwicklungsumgebungen haben diese Version der Dokumentation für
    schnelleren Zugriff integriert. Außerdem sind CHM Betrachter für
    Linux-Desktops verfügbar. Zum Beispiel <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link>
    oder <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>
  
  <para>
   Außerdem ist eine <link xlink:href="&url.php.echm;">erweiterte CHM version</link>
   verfügbar, die weniger häufig aktualisiert wird, aber viele zusätzliche
   Features anbietet. Diese funktioniert allerdings aufgrund der Technologien,
   die für den Aufbau der Hilfeseiten verwendet werden, nur zusammen mit
   <productname>Microsoft Windows</productname>.
  </para>
  </sect1>
 
  <sect1 xml:id="about.notes">
   <title>Über die Kommentare (User Notes)</title>
   <para>
    Die Kommentare der Benutzer spielen eine wichtige Rolle in der
    Entwicklung des Handbuchs.  Dadurch, dass Benutzern erlaubt wird,
    Beispiele, Warnungen und weitere Klärungen über ihren Browser
    beizusteuern, ist es uns möglich, diese Rückmeldungen in den Text
    des Handbuchs einzuarbeiten. Und bis die Kommentare eingearbeitet
    sind können sie online und in manchen Offlineformaten in der Form
    eingesehen werden, wie sie eingetragen wurden.
   </para>
   <note>
    <para>
     Die Kommentare sind nicht moderiert bevor sie online erscheinen,
     also kann für die Qualität des Schriftstils und der
     Codebeispiele, ja sogar für die Richigkeit der Beiträge, nicht
     garantiert werden. (Nicht, dass es irgendeine Garantie für die
     Qualität oder Richtigkeit des Handbuchs an sich gibt.)
    </para>
   </note>
  <note>
   <para>
    Im Bezug auf die Lizenz der benutzerkommentare werden diese als Teil des
    PHP Handbuches betrachtet und unterliegen daher der selben Lizenz, die
    auch für das handbuch gilt (zur Zeit "Creative Commons Attribution"). Für
    nähere Informationen siehe auch <link linkend="copyright">Copyright des Handbuchs</link>
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Wie man eine Funktionsdefinition (Prototyp) liest</title>
   <para>
    Jede Funktion im Handbuch ist für schnelles Nachschlagen dokumentiert. Zu
    wissen, wie man diesen Text liest und versteht, wird es viel einfacher machen,
    PHP zu lernen. Statt sich auf Beispiele und Auschneiden und Einfügen zu verlassen
    sollte jeder wissen, wie man eine Funktionsdefinition (Prototyp) liest.
    Lassen Sie uns anfangen:
   </para>
   <note>
    <title>
     Voraussetzung: Grundlegendes Verständnis der <link linkend="language.types">Typen</link>
    </title>
    <para>
     Obwohl PHP eine schwach typisierte Sprache ist, ist es wichtig, ein
     grundlegendes Verständnis von <link linkend="language.types">Typen</link>
     zu besitzen, da sie eine wichtige Bedeutung haben.
    </para>
   </note>
   <para>
    Funktionsdefinitionen sagen uns, welcher Typ von Werten <link 
    linkend="functions.returning-values">zurückgegeben wird</link>.
    Lassen Sie uns die Definition von <function>strlen</function> als unser
    erstes Beispiel nehmen:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 4, PHP 5)
strlen -- Ermitteln der String-Länge

Beschreibung
int strlen ( string $string )

Gibt die Länge der übergebenen Zeichenkette zurück.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Erklärung einer Funktionsdefinition</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Teil</entry>
         <entry>Beschreibung</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Der Name der Funktion.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5)
         </entry>
         <entry>
          strlen() gab es in allen Versionen von PHP 4 und PHP 5
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
           Type des Wertes, den diese Funktion zurückgibt, welche hier ein 
           <type>integer</type> ist (d.h. die Länge einer Zeichenkette in Zahlen
           gemessen).
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          Der erste (und in diesem Fall einzige) Parameter (Argument) dieser
          Funktion trägt den Namen <parameter>string</parameter> und ist ein
          <type>String</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Wir könnten die oben angegebene Funktionsdefinition auf eine allgemeine
     Art umschreiben:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      Rückgabetyp    Funktionsname    ( Parametertyp   Parametername )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Viele Funktionen akzeptieren mehrere Parameter, z.B. <function>in_array</function>.
     Ihr Prototyp sieht wie folgt aus:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
      bool in_array ( mixed $needle, array $haystack [, bool $strict = FALSE])
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Was bedeutet das? in_array() liefert einen <link 
     linkend="language.types.boolean">boolean</link> Wert zurück, &true; im
     Erfolgsfall (falls <parameter>needle</parameter> in <parameter>haystack</parameter>
     gefunden wurde)&return.falseforfailure; (falls <parameter>needle</parameter>
     nicht in <parameter>haystack</parameter> gefunden wurde). Der erste
     Parameter heißt <parameter>needle</parameter> und kann viele verschiedene
      <link linkend="language.types">Typen</link> annehmen, weshalb wir ihn 
     "<emphasis>mixed</emphasis>" nennen. Diese mixed <parameter>needle</parameter>
     (wonach wir suchen) kann entweder ein skalarer Wert sein (string, integer
     oder <link linkend="language.types.float">float</link>) oder ein
     <link linkend="language.types.array">array</link>.
     <parameter>haystack</parameter> (das Array das wir durchsuchen) ist der
     zweite Parameter. Der dritte, <emphasis>optionale</emphasis> Parameter wird
     <parameter>strict</parameter> genannt. Alle optionalen Parameter werden
     in <emphasis>[</emphasis> Klammern <emphasis>]</emphasis> dargestellt.
     Das Handbuch erklärt, dass der Parameter <parameter>strict</parameter>
     den Standardwert &false; hat. Schauen Sie auf die Handbuchseite der
     jeweiligen Funktion, um nachzulesen, wie sie funktionieren.
    </para>
    <para>
     Zusätzlich erlaubt das &amp; (Kaufmanns-Und) Symbol, das einem Funktionsparameter
     vorangestellt wird, den Parameter als <link linkend="language.references.pass">Referenz</link>
     zu übergeben, wie hier zu sehen:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
       int preg_match ( string $pattern , string $subject [, array &$matches
      [, int $flags = 0 [, int $offset = 0 ]]] )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Diesem Beispiel kann entnommen werden, dass der dritte optionale Parameter
     <parameter>&amp;$matches</parameter> als Referenz übergeben wird.
    </para>
    <para>
     Es gibt auch Funktionen mit komplexeren PHP Versionsangaben. Nehmen wir
     <function>html_entity_decode</function> als Beispiel:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Das heißt die Funktion ist nur  
     in PHP Versionen ab PHP 4.3.0 verfügbar.
    </para>
  </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>In diesem Handbuch beschriebene PHP-Versionen</title>
  <para>
   Diese Dokumentation beinhaltet Informationen über aktuelle und zukünftige
   PHP-Versionen.
   Änderungen im Verhalten sind als Notizen, Changelogs und innerhalb des 
   Textes der Handbuchseiten dokumentiert. Die älteste dokumentierte 
   Version ist PHP 5.0.0.
  </para>
  <para>
   Existiert Dokumentation für die neueste (unveröffentlichte) Entwicklungsversion
   von PHP, wird sie entweder als "verfügbar in Git" oder "Entwicklungsversion"
   bezeichnet. Und obwohl man diese Änderungen einplanen sollte, können sie sich
   in seltenen Fällen ändern.
  </para>
  <para>
   Die gesamte Entwicklung findet in Git statt, und kann wie auf der Seite 
   <link xlink:href="&url.php.anongit;">anonymous Git access</link> angegeben,
   ausgecheckt werden.
  </para>
  <para>
   Zur Klarstellung: das Handbuch bezieht sich auf Haupt-, Neben- und Revisionsnummern
   der PHP-Releases. Zum Beispiel bezieht sich bei PHP <literal>5.3.1</literal>
   die <emphasis>5</emphasis> auf die Hautpversion, <emphasis>3</emphasis> auf
   die Nebenversion, und <emphasis>1</emphasis> auf die Revision.
   Typischerweise fügt PHP nur neue Features zu Haupt- und Nebenversionen,
   and behebt Fehler in Revisionen. Allerdings trifft diese Konvention nicht
   immer zu.
  </para>
  <para>
   Es ist ebenfalls zu beachten, dass das PHP-Handbuch im Präsenz, und nicht im
   Futur geschrieben ist, selbst für dokumentierte Features, die noch nicht
   verfügbar sind. Dies ist dadurch begründet, dass das Handbuch so leichter
   die Zeit überdauern kann, so dass keine lästigen grammatikalischen Updates bei
   jeder neuen PHP-Version erforderlich sind.
  </para>
  <para>
   Das PHP Handbuch gibt oft "Standardwerte" für PHP Direktiven an. Diese Werte
   basieren darauf, wie sich PHP ohne eine &php.ini; Konfigurationsdatei verhält,
   so dass sich dies von den Werten, die in den ausgelieferten
   <filename>php.ini-development</filename> und <filename>php.ini-production</filename>
   Dateien zu finden sind, unterscheiden kann. Sie beziehen sich auch auf die
   aktuellste Version von PHP, wobei Changelogeinträge ältere Werte erwähnen.
   Werfen Sie einen Blick in den <link 
   linkend="ini.list">Anhang zu PHP Direktiven</link> für Details zu diesen
   Werten und Änderungen daran.
  </para>
 </sect1>
   
  <sect1 xml:id="about.more">
   <title>Mehr Informationen über PHP finden</title>
   <para>
    Dieses Handbuch versucht nicht, Vorschriften über generelle
    Programmierpraktiken zu machen. Wer das erste mal programmiert oder Anfänger
    ist, könnte es schwer finden, PHP programmieren nur mit diesem Handbuch zu lernen.
    Suchen Sie sich lieber eine Anleitung, die auf Anfänger
    zugeschnitten ist. 
   </para>
   <para>
    Es gibt eine ganze Reihe von aktiven Mailinglisten, um über alle Aspekte der
    PHP-Programmierung zu diskutieren. Hängen Sie selber an einem
    Problem fest, erwägen Sie die Verwendung dieser Listen.  Eine
    Liste von Hilfestellungen inklusive der Mailinglisten finden Sie auf der <link
    xlink:href="&url.php.support;">PHP.net Unterstützungsseite</link>.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="about.howtohelp">
   <title>Wie man helfen kann, die Dokumentation zu verbessern</title>
   <para>
    Es gibt drei Möglichkeiten, die jeder ergreifen kann, diese Dokumentation 
    zu verbessern.
   </para>
   <para>
    Wenn Sie Fehler in diesem Handbuch finden, egal in welcher
    Sprache, bitte teilen Sie uns diese über das Bug System unter
    <link xlink:href="&url.php.bugs;"> &url.php.bugs;</link> mit.
    Bezeichnen Sie den Bug als <literal>"Documentation Problem"</literal>. Alle die Dokumentation
    betreffenden Probleme, einschließlich welcher mit den verschiedenen Handbuchformaten,
    sollten als Bugs berichtet werden.
   </para>
   <note>
    <para>
     Bitte missbrauchen Sie das Bug System nicht, indem Sie
     Hilfegesuche absenden.  Verwenden Sie stattdessen eine der vielen 
     <link xlink:href="&url.php.support;">Unterstützungsoptionen</link>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Durch Kommentare kann jeder anderen Lesern zusätzliche
    Codebeispiele, Warnungen und weitere Klärungen zur Verfügung
    stellen. Aber tragen Sie bitte keine Bugreports in das
    Kommentarsystem ein. Mehr über die Kommentarfuntkion können Sie im
    Abschnitt <link linkend="about.notes">'Über die Kommentare (User
    Notes)'</link> dieses Anhangs lesen.
   </para>
   <para>
    Das PHP Handbuch ist in viele Sprachen übersetzt.
    Wenn Sie Englisch und eine andere Sprachen beherrschen,
    dann können Sie das handbuch verbessern, indem Sie in einem Überstzungsteam mitarbeiten.
    Wollen Sie eine neue Übersetzung beginnen oder bei einem vorhandenen Übersetzungsteam 
    beitreten, lesen Sie bitte <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
   </para>
   <para>
    Das PHP Dokumentationsprojekt hat ebenfalls einen IRC Chatraum, in dem sich
    viele Autoren aufhalten. Schauen Sie doch mal in <literal>#php.doc</literal>
    auf <literal>irc.efnet.org</literal> vorbei und diskutieren Sie mit uns
    Wege, das Handbuch zu verbessern.
  </para>
 </sect1>
 
  <sect1 xml:id="about.generate">
   <title>Wie wir die Formate generieren</title>
   <para>
    Dieses Handbuch ist in <acronym>XML</acronym> geschrieben, unter
    Verwendung der <link xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML
    DTD</link>, und <link xlink:href="&url.phd;"><acronym>PhD</acronym></link>
    ([PH]P basierender [D]okumentationsrenderer) für die Wartung und
    Formatierung. 
   </para>
   <para>
    Die Verwendung von <acronym>XML</acronym> als Quellformat bietet
    die Möglichkeit, aus den Quelldateien sehr viele verschiedene
    Formate zu generieren, während nur ein Quelldokument für alle
    Formate gepflegen werden muß. Das Programm für die Formatierung der
    online lesbaren Version des Handbuches ist <link xlink:href="&url.phd;">PhD</link>.
    <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help Workshop</link> wird dazu
    verwendet, das Handbuch im <productname>Windows HTML Help</productname> Format zu erzeugen
    und natürlich auch PHP selbst, um einige zusätzliche Konvertierungen
    und Formatierungen durchzuführen.
   </para>
   <para>
    Das Handbuch wird in vielen Sprachen und Formaten erzeugt. Sehen Sie
    <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link> für zusätzliche Details.
    Der <acronym>XML</acronym>-Quellcode kann aus dem SVN-Projektarchiv heruntergeladen und 
    unter <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link> eingesehen werden. 
    Die Dokumentation befinden sich im Modul <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Übersetzungen</title>
  <para>
   Das PHP Handbuch ist nicht nur in verschiedenen Formaten, sondern auch in verschiedenen
   Sprachen verfügbar. Der Inhalt wird zuerst auf englisch geschrieben, bevor er von Teams
   auf der ganzen Welt in ihre Muttersprache übersetzt wird.
   Wenn die Übersetzung einer bestimmten Funktion oder eines Kapitels noch nicht abgeschlossen ist,
   so wird die englische Version angezeigt.
  </para>
  <para>
   Die Personen, die an der Handbuchübersetzung mitwirken, beginnen mit dem <acronym>XML</acronym>
   Quellcode, von <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link>
   und übersetzen diesen in ihre Muttersprache. Sie verwenden 
   <emphasis>nicht</emphasis> die generierten Formate (wie <acronym>HTML</acronym> oder reinen Text),
   da sich das Build System sich um die Konvertierungen von
   <acronym>XML</acronym> in lesbare Formate kümmert.
  </para>
  <note>
   <para>
    Wenn Sie bei der Übersetzung der Dokumentation mithelfen wollen, 
    kontaktieren Sie bitte das Überetzungs- bzw. Dokumentationsteam, indem Sie die 
    phpdoc Mailingliste abonnieren: Senden Sie eine Email an <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    Die Adresse der Mailingliste ist <literal>&email.php.doc;</literal>. Schreiben 
    Sie, dass Sie interessiert sind, das Handbuch zu übersetzen und es wird 
    sich sicher jemand bei Ihnen mit Feedback zum Anfangen einer neuen Überstzung
    melden oder das bestehenden Team für die gewünschte Sprache kontaktieren.
   </para>    
  </note>
  <para>
   Im Moment ist das Handbuch (teilweise oder vollständig) in 
   mehr als zehn Sprachen übersetzt.
  </para>
  <para>
   Sämtliche Übersetzungen können hier heruntergeladen werden: <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
   </para>
  </sect1>

 </appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
