<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 9957fc259b7b920269ead2a0180969db5bf13433 Maintainer: samesch Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
 <chapter xml:id="features.gc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Garbage Collection (Speicherbereinigung)</title>

  <para>
   Dieser Abschnitt erklärt die Vorzüge der neuen Garbage Collection (auch
   bekannt als GC), die ein Bestandteil von PHP 5.3 ist.
  </para>

  <sect1 xml:id="features.gc.refcounting-basics">
   <title>Grundlagen des Zählens von Referenzen</title>
   <para>
    Eine PHP-Variable wird in einem Container namens "zval" gespeichert. Ein
    zval-Container enthält neben dem Typ und dem Wert der Variablen noch zwei
    weitere Informationen. Die erste heißt "is_ref" und ist ein boolescher
    Wert, der angibt, ob die Variable Teil einer "Referenzmenge" ist oder
    nicht. Mit diesem Bit kann die PHP-Engine zwischen normalen Variablen und
    Referenzen unterscheiden. Da PHP mit dem &amp;-Operator erzeugte
    benutzerdefinierte Referenzen zulässt, hat ein zval-Container auch einen
    internen Mechanismus zum Zählen von Referenzen, um die Speichernutzung zu
    optimieren. Diese zweite zusätzliche Information wird "refcount" genannt
    und enthält die Anzahl der Variablennamen (auch Symbole genannt), die auf
    diesen einen zval-Container verweisen. Alle Symbole sind in einer
    Symboltabelle gespeichert, von denen es eine pro Bereich gibt. Es gibt
    einen Bereich für das Hauptskript (&dh; das vom Browser angeforderte),
    sowie einen für jede Funktion oder Methode.
   </para>
   <para>
    Ein zval-Container wird erstellt, wenn eine neue Variable mit einem
    konstanten Wert erstellt wird, &zb;:
    <example>
     <title>Erstellen eines neuen zval-Containers</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    In diesem Fall wird der neue Symbolname <literal>a</literal> im aktuellen
    Bereich erstellt und ein neuer Variablencontainer mit dem Typ
    <type>string</type> und dem Wert <literal>new string</literal> angelegt.
    Das Bit "is_ref" ist standardmäßig auf &false; gesetzt, weil noch keine
    benutzerdefinierte Referenz erstellt wurde. Der "refcount" ist auf
    <literal>1</literal> gesetzt, da es nur ein Symbol gibt, das diesen
    Variablencontainer verwendet. Es ist zu beachten, dass Referenzen (&dh;
    "is_ref" ist &true;) mit "refcount" <literal>1</literal> so behandelt
    werden, als ob sie keine Referenzen wären (&dh; als ob "is_ref" &false;
    wäre). Wenn <link xlink:href="&url.xdebug;">Xdebug</link> installiert ist,
    kann <function>xdebug_debug_zval</function> aufgerufen werden, um diese
    Informationen anzuzeigen.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Anzeigen von zval-Informationen</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
xdebug_debug_zval('a');
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Wenn diese Variable einem anderen Variablennamen zugewiesen wird, erhöht
    sich der Referenzzähler.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Erhöhen des Referenzzählers eines Zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Der Referenzzähler ist hier <literal>2</literal>, weil derselbe
    Variablencontainer sowohl mit <varname>a</varname> als auch mit
    <varname>b</varname> verknüpft ist. PHP ist schlau genug, den eigentlichen
    Variablencontainer nicht zu kopieren, wenn es nicht notwendig ist.
    Variablencontainer werden zerstört, wenn der "refcount" Null erreicht. Der
    "refcount" wird um eins verringert, wenn ein Symbol, das mit dem
    Variablencontainer verbunden ist, den Gültigkeitsbereich verlässt (&zb; am
    Ende einer Funktion) oder wenn ein Symbol nicht mehr zugewiesen ist (&zb;
    durch den Aufruf von <function>unset</function>). Das folgende Beispiel
    zeigt dies:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Verringern des zval-Referenzzählers</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$c = $b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
$b = 42;
xdebug_debug_zval( 'a' );
unset( $c );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=3, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Wenn nun <literal>unset($a);</literal> aufgerufen wird, wird der
    Variablencontainer einschließlich Typ und Wert aus dem Speicher entfernt.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.compound-types">
    <title>Zusammengesetzte Typen</title>

    <para>
     Etwas komplexer wird es bei zusammengesetzten Typen wie
     <type>Array</type>s und <type>Objekt</type>en. Im Gegensatz zu
     <type>scalar</type>en Werten speichern <type>Array</type>s und
     <type>Objekt</type>e ihre Eigenschaften in einer eigenen Symboltabelle.
     Das bedeutet, dass das folgende Beispiel drei zval-Container erzeugt:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Erstellen eines <type>Array</type>-Zvals</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=1, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42
)
]]>
      </screen>
      <para>Oder grafisch</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals für ein einfaches Array</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Die drei zval-Container sind: <varname>a</varname>,
     <varname>meaning</varname> und <varname>number</varname>. Ähnliche
     Regeln gelten für das Erhöhen und Verringern von "refcounts". Im
     Folgenden fügen wir dem Array ein weiteres Element hinzu und setzen
     seinen Wert auf den Inhalt eines bereits vorhandenen Elements:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Hinzufügen eines bereits vorhandenen Elements zu einem Array</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=2, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42,
   'life' => (refcount=2, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
      <para>Oder grafisch</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals für ein einfaches Array mit einer Referenz</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array2.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Aus der obigen Xdebug-Ausgabe geht hervor, dass sowohl das alte als auch
     das neue Array-Element nun auf einen zval-Container zeigen, dessen
     "refcount" <literal>2</literal> ist. Obwohl die Xdebug-Ausgabe zwei
     zval-Container mit dem Wert <literal>'life'</literal> anzeigt, handelt es
     sich um denselben. Die Funktion <function>xdebug_debug_zval</function>
     zeigt dies nicht an, aber man könnte es sehen, wenn man sich auch den
     Speicherzeiger anzeigen lässt.
    </para>
    <para>
     Wenn ein Element aus dem Array entfernt wird, ist das so, als würde ein
     Symbol aus einem Bereich entfernt. Dadurch wird der "refcount" eines
     Containers, auf den ein Array-Element zeigt, verringert. Auch hier gilt:
     Wenn der "refcount" Null erreicht, wird der Variablencontainer aus dem
     Speicher entfernt. Ein weiteres Beispiel soll dies verdeutlichen:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Entfernen eines Elements aus einem Array</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
unset( $a['meaning'], $a['number'] );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'life' => (refcount=1, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
     </example>
    </para>
    <para>
     Interessant wird es nun, wenn das Array selbst als Element des Arrays
     hinzugefügt wird. Das geschieht im nächsten Beispiel, in dem außerdem ein
     Referenzoperator eingebaut wird, da PHP sonst eine Kopie erstellen würde:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Hinzufügen des Arrays als Element von sich selbst</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'one' );
$a[] =& $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=2, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Oder grafisch</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals bei einem Array mit zyklischer Referenz</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/loop-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Wie man sieht, zeigen nun sowohl die Array-Variable
     (<varname>a</varname>) als auch das zweite Element (<varname>1</varname>)
     auf einen Variablencontainer, der einen "refcount" von
     <literal>2</literal> hat. Das "..." in der obigen Darstellung zeigt, dass
     es sich um eine Rekursion handelt, was natürlich in diesem Fall bedeutet,
     dass das "..." zurück auf das ursprüngliche Array zeigt.
    </para>
    <para>
     Genau wie zuvor wird beim Aufheben einer Variablen das Symbol entfernt,
     und die Anzahl der Referenzen des Variablencontainers, auf den sie zeigt,
     wird um eins verringert. Wenn also die Variable <varname>$a</varname>
     nach der Ausführung des obigen Codes aufgehoben wird, wird die Anzahl der
     Referenzen des Variablencontainers, auf den <varname>$a</varname> und das
     Element "1" zeigen, um eins verringert, von "2" auf "1". Dies kann wie
     folgt dargestellt werden:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Aufheben von <varname>$a</varname></title>
      <screen>
<![CDATA[
(refcount=1, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=1, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Oder grafisch</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals nach dem Entfernen eines Arrays mit einer zyklischen Referenz, was das Speicherleck deutlich macht</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/leak-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.cleanup-problems">
    <title>Probleme bei der Bereinigung</title>
    <para>
     Obwohl es in keinem Bereich mehr ein Symbol gibt, das auf diese Struktur
     zeigt, kann sie nicht bereinigt werden, weil das Array-Element "1" immer
     noch auf dasselbe Array zeigt. Da es kein externes Symbol gibt, das
     darauf verweist, gibt es für den Benutzer keine Möglichkeit, diese
     Struktur zu bereinigen, was zu einem Speicherleck führt. Glücklicherweise
     bereinigt PHP diese Datenstruktur am Ende der Anfrage, aber bis dahin
     nimmt sie wertvollen Speicherplatz in Anspruch. Diese Situation tritt
     häufig auf, wenn Parsing-Algorithmen oder andere Dinge implementiert
     werden, bei denen ein untergeordnetes Element auf ein "übergeordnetes"
     Element zurückverweist. Die gleiche Situation kann natürlich auch bei
     Objekten eintreten, wobei dies sogar wahrscheinlicher ist, da Objekte
     immer implizit per Referenz verwendet werden.
    </para>
    <para>
     Das ist vielleicht kein Problem, wenn es nur ein- oder zweimal vorkommt,
     aber wenn es Tausende oder sogar Millionen solcher Speicherverluste gibt,
     fängt es natürlich an, zum Problem zu werden. Besonders problematisch ist
     dies bei lang laufenden Skripten, &zb; Daemons, bei denen die Anfrage im
     Grunde nie endet, oder bei großen Mengen von Unit-Tests. Letzteres führte
     zu Problemen bei der Ausführung der Unit-Tests für die
     Template-Komponente der eZ Components-Bibliothek. In einigen Fällen
     wurden über 2 GB Speicher benötigt, die der Testserver nicht zur
     Verfügung hatte.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.collecting-cycles">
   <title>Sammeln zyklischer Referenzen</title>
   <para>
    In der Vergangenheit konnten referenzzählende Speichermechanismen, wie der
    von PHP verwendete, zyklische Referenzspeicherlecks nicht beheben. Seit
    Version 5.3.0 implementiert PHP jedoch den synchronen Algorithmus aus der
    Abhandlung
    <link xlink:href="&url.gc-paper;">Concurrent Cycle Collection in Reference Counted Systems</link>,
    die dieses Problem behandelt.
   </para>
   <para>
    Eine vollständige Erklärung der Funktionsweise des Algorithmus würde den
    Rahmen dieses Abschnitts etwas sprengen, aber die Grundlagen werden hier
    erläutert. Zunächst müssen ein paar Grundregeln festgelegt werden. Wenn
    ein Referenzzähler erhöht wird, ist er noch in Gebrauch und daher kein
    Garbage. Wenn der Referenzzähler verringert wird und Null erreicht, kann
    das Zval freigegeben werden. Das bedeutet, dass problematische Zyklen nur
    dann erzeugt werden können, wenn ein refcount-Argument auf einen Wert
    ungleich Null verringert wird. Damit kann festgestellt werden, welche
    Teile in einem problematischen Zyklus Garbage sind, indem geprüft wird, ob
    es möglich ist, ihren Referenzzähler um eins zu verringern, und dann
    geprüft wird, welche der Zvals einen Referenzzähler von Null haben.
   </para>
   <para>
     <mediaobject>
      <alt>Algorithmus für die Garbage Collection</alt>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="en/features/figures/gc-algorithm.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
   </para>
   <para>
    Um zu vermeiden, dass die Überprüfung von problematischen Zyklen bei jeder
    möglichen Verringerung eines Referenzzählers aufgerufen werden muss, legt
    der Algorithmus stattdessen alle möglichen Wurzeln (Zvals) in den
    "Wurzelpuffer" (und markiert sie "lila"). Er sorgt auch dafür, dass jede
    mögliche Wurzel nur einmal im Puffer landet. Erst wenn der Wurzelpuffer
    voll ist, beginnt der Sammelmechanismus für alle verschiedenen Zvals
    darin. Siehe Schritt A in der Abbildung oben.
   </para>
   <para>
    In Schritt B führt der Algorithmus bei allen möglichen Wurzeln eine
    Tiefensuche durch, um die Referenzzähler jedes gefundenen Zvals um eins zu
    verringern. Dabei wird darauf geachtet, dass der Referenzzähler desselben
    Zvals nicht zweimal verringert wird (indem sie als "grau" markiert
    werden). In Schritt C führt der Algorithmus erneut eine Tiefensuche bei
    jedem Wurzelknoten aus, um den Referenzzähler jedes Zvals erneut zu
    überprüfen. Stellt er fest, dass der Referenzzähler Null ist, wird das
    Zval als "weiß" markiert (in der Abbildung blau). Ist er größer als Null,
    wird die Verringerung des Refcount um eins mit einer Tiefensuche von
    diesem Punkt an rückgängig gemacht, und die Zvals werden wieder "schwarz"
    markiert. Im letzten Schritt (D) geht der Algorithmus über den
    Wurzelpuffer und entfernt die Zval-Wurzeln von dort, wobei er gleichzeitig
    überprüft, welche Zvals im vorherigen Schritt als "weiß" markiert wurden.
    Jedes Zval, das als "weiß" markiert wurde, wird freigegeben.
   </para>
   <para>
    Nachdem nun ein grundlegendes Verständnis für die Funktionsweise des
    Algorithmus vorhanden ist, wird nun erläutert, wie dieser in PHP
    integriert ist. Standardmäßig ist der Garbage Collector von PHP aktiviert,
    aber es gibt eine &php.ini;-Einstellung, mit der dies geändert werden
    kann: <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>.
   </para>
   <para>
    Wenn der Garbage Collector aktiviert ist, wird der oben beschriebene
    Algorithmus zum Finden von Zyklen immer dann ausgeführt, wenn der
    Wurzelpuffer voll ist. Der Wurzelpuffer hat eine feste Größe von 10.000
    möglichen Wurzeln (obwohl man dies ändern kann, indem man im PHP-Quellcode
    in <literal>Zend/zend_gc.c</literal> die Konstante
    <constant>GC_THRESHOLD_DEFAULT</constant> ändert und PHP neu kompiliert).
    Wenn der Garbage Collector deaktiviert ist, wird der Algorithmus zum
    Finden von Zyklen nie ausgeführt. Allerdings werden mögliche Wurzeln immer
    im Wurzelpuffer aufgezeichnet, unabhängig davon, ob der Mechanismus der
    Garbage Collection mit dieser Konfigurationseinstellung aktiviert wurde.
   </para>
   <para>
    Wenn der Wurzelpuffer bei deaktiviertem Mechanismus der Garbage Collection
    vollständig mit möglichen Wurzeln gefüllt ist, werden weitere mögliche
    Wurzeln einfach nicht aufgezeichnet. Die möglichen Wurzeln, die nicht
    aufgezeichnet werden, werden vom Algorithmus nie analysiert. Wären sie
    Teil eines zirkulären Referenzzyklus, würden sie nie bereinigt werden und
    ein Speicherleck verursachen.
   </para>
   <para>
    Dass mögliche Wurzeln aufgezeichnet werden, auch wenn der Mechanismus
    deaktiviert wurde, liegt daran, dass es schneller ist, mögliche Wurzeln
    aufzuzeichnen, als jedes Mal, wenn eine mögliche Wurzel gefunden wurde, zu
    prüfen, ob der Mechanismus aktiviert ist. Der Mechanismus der Garbage
    Collection und Analyse selbst kann jedoch sehr viel Zeit in Anspruch
    nehmen.
   </para>
   <para>
    Neben der Änderung der Konfigurationseinstellung
    <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link> ist es auch
    möglich, den Mechanismus der Garbage Collection zu aktivieren oder zu
    deaktivieren, indem man <function>gc_enable</function> bzw.
    <function>gc_disable</function> aufruft. Diese Funktionen haben den
    gleichen Effekt wie die Konfigurationseinstellung, mit der der Mechanismus
    aktiviert oder deaktiviert wird. Es ist auch möglich, das Sammeln von
    Zyklen zu erzwingen, selbst wenn der Wurzelpuffer noch nicht voll ist.
    Dazu kann die Funktion <function>gc_collect_cycles</function> verwendet
    werden. Diese Funktion ermittelt, wieviele Zyklen durch den Algorithmus
    gesammelt wurden.
   </para>
   <para>
    Der Grund für die Möglichkeit, den Mechanismus zu aktivieren und zu
    deaktivieren und die Sammlung von Zyklen selbst einzuleiten, besteht darin,
    dass einige Teile einer Anwendung sehr zeitkritisch sein könnten. In
    diesen Fällen ist es vielleicht nicht erwünscht, dass der Mechanismus der
    Garbage Collection ausgelöst wird. Wenn die Garbage Collection für
    bestimmte Teile einer Anwendung ausgeschaltet wird, besteht natürlich die
    Gefahr, dass Speicherlecks entstehen, weil einige mögliche Wurzeln nicht
    in den begrenzten Wurzelpuffer passen. Daher ist es wahrscheinlich ratsam,
    <function>gc_collect_cycles</function> kurz vor dem Aufruf von
    <function>gc_disable</function> aufzurufen, um den Speicher freizugeben,
    der durch eventuell bereits im Wurzelpuffer aufgezeichnete Wurzeln
    verloren gegangen sein könnte. Dadurch bleibt ein leerer Puffer übrig,
    sodass mehr Platz für die Speicherung möglicher Wurzeln vorhanden ist,
    während der Mechanismus zum Sammeln von Zyklen deaktiviert ist.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.performance-considerations">
   <title>Leistungsrelevante Überlegungen</title>
   <para>
    Wie bereits im vorangegangenen Abschnitt erwähnt, wirkt sich das einfache
    Sammeln der möglichen Wurzeln nur geringfügig auf die Leistung aus. Dies
    gilt jedoch nur im Vergleich zwischen PHP 5.2 und PHP 5.3. Obwohl die
    Aufzeichnung möglicher Wurzeln langsamer ist als wenn sie wie in PHP 5.2
    überhaupt nicht aufgezeichnet werden, haben andere Änderungen an der
    PHP-Laufzeit in PHP 5.3 verhindert, dass dieser spezielle Leistungsverlust
    überhaupt sichtbar wird.
   </para>
   <para>
    Es gibt zwei Hauptbereiche, in denen die Leistung betroffen ist. Der erste
    Bereich ist die verringerte Speichernutzung und der zweite Bereich ist die
    Laufzeitverzögerung, wenn der Mechanismus der Garbage Collection seine
    Speicherbereinigungen durchführt. Um diese beiden Punkte geht es im
    Folgenden.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.reduced-mem">
    <title>Verringerte Speichernutzung</title>
    <para>
     In erster Linie soll durch die Implementierung des Mechanismus der
     Garbage Collection der Speicherverbrauch reduziert werden, indem zirkulär
     referenzierte Variablen gelöscht werden, sobald die Voraussetzungen dafür
     erfüllt sind. In der PHP-Implementierung geschieht dies, sobald der
     Wurzelpuffer voll ist oder wenn die Funktion
     <function>gc_collect_cycles</function> aufgerufen wird. Im folgenden
     Diagramm wird der Speicherverbrauch eines Skripts sowohl in PHP 5.2 als
     auch in PHP 5.3 dargestellt, wobei der Basisspeicher, den PHP selbst beim
     Starten verwendet, nicht berücksichtigt wird.
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Beispiel für die Speichernutzung</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
    public $self;
}

$baseMemory = memory_get_usage();

for ( $i = 0; $i <= 100000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
    if ( $i % 500 === 0 )
    {
        echo sprintf( '%8d: ', $i ), memory_get_usage() - $baseMemory, "\n";
    }
}
?>
]]>
      </programlisting>
      <mediaobject>
       <alt>Vergleich der Speichernutzung von PHP 5.2 und PHP 5.3</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/gc-benchmark.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     In diesem sehr theoretischen Beispiel wird ein Objekt erstellt, in dem
     eine Eigenschaft so gesetzt wird, dass sie auf das Objekt selbst
     zurückverweist. Wenn die Variable <varname>$a</varname> im Skript in der
     nächsten Iteration der Schleife neu zugewiesen wird, kommt es
     normalerweise zu einem Speicherleck. In diesem Fall sind zwei
     zval-Container betroffen (das Objekt zval und die Eigenschaft zval), aber
     es wird nur eine mögliche Wurzel gefunden: die Variable, die nicht
     gesetzt wurde. Wenn der Wurzelpuffer nach 10.000 Iterationen (mit
     insgesamt 10.000 möglichen Wurzeln) voll ist, setzt der Mechanismus der
     Garbage Collection ein und gibt den mit diesen möglichen Wurzeln
     verbundenen Speicher frei. Dies ist sehr deutlich in der gezackten Grafik
     der Speichernutzung für PHP 5.3 zu sehen. Nach jeweils 10.000
     Iterationen schaltet sich der Mechanismus ein und gibt den Speicher frei,
     der mit den zirkulär referenzierten Variablen verbunden ist. Der
     Mechanismus selbst muss in diesem Beispiel nicht viel Arbeit leisten, da
     die Struktur, die das Leck aufweist, extrem einfach ist. Aus dem Diagramm
     ist ersichtlich, dass der maximale Speicherverbrauch in PHP 5.3 etwa 9 MB
     beträgt, während der Speicherverbrauch in PHP 5.2 stetig ansteigt.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.slowdowns">
    <title>Verzögerungen in der Laufzeit</title>
    <para>
     Der zweite Bereich, in dem der Mechanismus der Garbage Collection die
     Leistung beeinflusst, ist die Zeit, die benötigt wird, wenn die Garbage
     Collection einsetzt, um den "ausgelaufenen" Speicher freizugeben. Um zu
     sehen, wieviel das ist, wird das vorherige Skript leicht abgeändert, um
     eine größere Anzahl von Iterationen zu ermöglichen und die Zahlen für die
     zwischenzeitliche Speichernutzung zu entfernen. Das zweite Skript ist
     hier:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Einfluss der GC auf die Leistung</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
    public $self;
}

for ( $i = 0; $i <= 1000000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
}

echo memory_get_peak_usage(), "\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Dieses Skript wird zweimal ausgeführt, einmal ist die Einstellung
     <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link> aktiviert und
     einmal ist sie deaktiviert:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Ausführen des obigen Skripts</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
time php -dzend.enable_gc=0 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
# und
time php -dzend.enable_gc=1 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Auf dem verwendeten Rechner scheint der erste Befehl konstant etwa 10,7
     Sekunden zu dauern, während der zweite Befehl etwa 11,4 Sekunden
     benötigt. Das ist eine Verlangsamung um etwa 7%. Der vom Skript maximal
     benötigte Speicherplatz wird jedoch um 98% von 931 MB auf 10 MB
     reduziert. Dieser Benchmark ist nicht sehr wissenschaftlich oder gar
     repräsentativ für reale Anwendungen, aber er zeigt die Vorteile, die
     dieser Mechanismus der Garbage Collection bei der Speichernutzung bietet.
     Das Gute daran ist, dass die Verlangsamung bei diesem speziellen Skript
     immer dieselben 7% beträgt, während die Fähigkeit, Speicher zu sparen,
     immer mehr Speicher einspart, je mehr zirkuläre Referenzen während der
     Ausführung des Skripts gefunden werden.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.internal-stats">
    <title>PHPs interne GC-Statistik</title>
    <para>
     Es ist möglich, PHP etwas mehr Informationen darüber zu entlocken, wie
     der Mechanismus der Garbage Collection abläuft. Dazu muss PHP jedoch neu
     kompiliert werden, um den Code für den Benchmark und die Datenerfassung
     zu aktivieren. Bevor <literal>./configure</literal> mit den gewünschten
     Optionen ausgeführt wird, muss die Umgebungsvariable
     <literal>CFLAGS</literal> auf <literal>-DGC_BENCH=1</literal> gesetzt
     werden. Die folgende Befehlsfolge sollte dafür genügen:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>PHP neu kompilieren, um das GC-Benchmarking zu aktivieren</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
export CFLAGS=-DGC_BENCH=1
./config.nice
make clean
make
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Wenn der obige Beispielcode mit der neu erstellten PHP-Binärdatei erneut
     ausgeführt wird, wird Folgendes angezeigt, nachdem PHP die Ausführung
     beendet hat:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>GC-Statistik</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
GC Statistics
-------------
Runs:               110
Collected:          2072204
Root buffer length: 0
Root buffer peak:   10000

      Possible            Remove from  Marked
        Root    Buffered     buffer     grey
      --------  --------  -----------  ------
ZVAL   7175487   1491291    1241690   3611871
ZOBJ  28506264   1527980     677581   1025731
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Die aufschlussreichste Statistik wird im ersten Block angezeigt. Hier ist
     zu sehen, dass der Mechanismus der Garbage Collection 110 mal ausgeführt
     wurde und bei diesen 110 Durchläufen insgesamt mehr als 2 Millionen
     Speicherzuweisungen freigegeben wurden. Nachdem der Mechanismus der
     Garbage Collection mindestens einmal gelaufen ist, beträgt der "Root
     buffer peak" immer 10000.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.conclusion">
    <title>Zusammenfassung</title>
    <para>
     Im Allgemeinen führt der Garbage Collector in PHP nur dann zu einer
     Verlangsamung, wenn der Algorithmus für die Zyklussammlung tatsächlich
     ausgeführt wird, während es bei normalen (kleineren) Skripten zu
     keinerlei Leistungseinbußen kommen sollte.
    </para>
    <para>
     In den Fällen, in denen der Mechanismus für die Zyklussammlung bei
     normalen Skripten ausgeführt wird, ermöglicht die damit verbundene
     Reduzierung des Speicherbedarfs die gleichzeitige Ausführung von mehr
     Skripten auf dem Server, da insgesamt weniger Speicher benötigt wird.
    </para>
    <para>
     Die Vorteile sind am deutlichsten bei länger laufenden Skripten, &zb;
     bei langen Testsuiten oder Daemon-Skripten. Auch für
     <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link>-Anwendungen, die in der
     Regel länger laufen als Skripte für das Web, sollte der neue Mechanismus
     einen großen Unterschied in Bezug auf Speicherlecks machen, die sich mit
     der Zeit einschleichen.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
