<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 1.1 $ -->
<!-- EN-Revision: 1.2 Maintainer: samesch Status: ready -->
<!-- Purpose: utilspec.nontext -->
<!-- Membership: pecl, external -->
<!-- State: deprecated -->

<book xml:id="book.cpdf" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>ClibPDF</title>

 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.cpdf">
  &reftitle.intro;
  <warning>
   <para>
    Da es für ClibPDF keinen Support mehr gibt, wird dringend empfohlen, eine
    Alternative wie <link linkend="book.haru">Haru</link>, <link
    linkend="book.pdf">PDFlib</link> oder eine der verfügbaren <link
    linkend="faq.using.freepdf">PHP-Alternativen</link> zu verwenden.
   </para>
  </warning>
  <para>
   Mit der ClibPDF können Sie PDF-Dokumente mit PHP erstellen. Funktionalität
   und API der ClibPDF sind der <link linkend="book.pdf">PDFlib</link>
   ähnlich. Diese Dokumentation sollten Sie zusammen mit dem ClibPDF-Handbuch
   lesen, weil letzteres diese Bibliothek viel ausführlicher erklärt.
  </para>
  <para>
   Die Namen vieler Funktionen in der ClibPDF, im PHP-Modul und in der <link
   linkend="book.pdf">PDFlib</link> sind gleich. Außer
   <function>cpdf_open</function> nehmen alle Funktionen die Bezeichnung des
   Dokuments als ihren ersten Parameter.
  </para>
  <para>
   Diese Bezeichnung wird gegenwärtig nicht intern verwendet, weil ClibPDF die
   gleichzeitige Erzeugung mehrerer PDF-Dokumente nicht unterstützt. Da das
   Ergebnis nicht vorhersehbar ist, sollten Sie es am besten nicht einmal
   testen. Die Folgen, die das in einer multi-threaded Umgebung hätte, kann
   ich nicht abschätzen. Laut ClibPDF-Autor wird sich das in einer der
   nächsten Versionen ändern (als dieses geschrieben wurde, war Version 1.10
   aktuell). Verwenden Sie das pdflib-Modul, wenn Sie diese Funktionalität
   benötigen.
  </para>
  <para>
   Eine nette Eigenschaft der ClibPDF (und der <link
   linkend="book.pdf">PDFlib</link>) ist die Möglichkeit, das PDF-Dokument
   vollständig im Speicher zu erzeugen, ohne temporäre Dateien zu verwenden.
   Sie bietet auch die Möglichkeit, Koordinaten in einer vordefinierten
   Längeneinheit zu übergeben. Diese Fähigkeit kann bei Verwendung der <link
   linkend="book.pdf">PDFlib</link>-Funktionen auch mit
   <function>pdf_translate</function> simuliert werden kann.
  </para>
  <para>
   Eine weitere nette Eigenschaft von ClibPDF ist die Tatsache, dass jede
   Seite jederzeit geändert werden kann, selbst wenn schon eine neue Seite
   geöffnet wurde. Die Funktion <function>cpdf_set_current_page</function>
   erlaubt es, die aktuelle Seite zu verlassen und mit den Änderungen einer
   anderen Seite fortzufahren.
  </para>
  <para>
   Die meisten Funktionen sind ziemlich einfach zu benutzen. Der schwierigste
   Teil ist wahrscheinlich die Erzeugung eines sehr einfachen PDF-Dokuments
   überhaupt. Das folgende Beispiel sollte für Sie eine gute Starthilfe sein.
   Es erzeugt ein Dokument mit einer Seite. Die Seite enthält den Umriss des
   Textes "Times-Roman" in 30-Punkt-Schrift. Der Text ist unterstrichen.
  </para>
  <note>
   <para>
    &pecl.moved-ver;5.1.0.
   </para>
  </note>
  <note>
   <simpara>
    Falls Sie an alternativen freien PDF-Generatoren interessiert sind, die
    keine externen PDF-Bibliotheken benutzen, schauen Sie sich <link
    linkend="faq.using.freepdf">die diesbezügliche FAQ</link> an.
   </simpara>
  </note>
 </preface>
 <!-- }}} -->

 &reference.cpdf.setup;
 &reference.cpdf.constants;
 &reference.cpdf.examples;
 &reference.cpdf.reference;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

